<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="de">
	<bookinfo>
		<title>Das F-Spot Benutzerhandbuch</title>
		<abstract role="description">
			<para>Dies ist das Benutzerhandbuch von F-Spot, einem GNOME-Programm zur Verwaltung von Fotos.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Dies ist das Benutzerhandbuch von F-Spot, einem GNOME-Programm zur Verwaltung von Fotos.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2008</year><holder>Arun Persaud (arun@nubati.net)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Stefan Horning (stefan@hornings.de)</holder></copyright><copyright><year>2009</year><holder>Mario Blättermann (mariobl@gnome.org)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>GNOME-Dokumentationsprojekt</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>25. September 2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>12. September 2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>26. Juli 2007</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Organisieren Ihrer Fotos</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Importieren</title>

			<para>Sie können Fotos von der Festplatte oder ihrer Kamera importieren. Wenn Sie Fotos von ihrer Kamera in F-Spot importieren, wird immer eine Kopie angelegt, so dass Sie den Speicher ihrer Kamera löschen können. Standardmäßig legt F-Spot auch Kopien der Fotos an, die von der Festplatte importiert werden. Entfernen Sie die Markierung für die <guilabel>Kopie</guilabel>-Option im Importdialog oder halten Sie die <keycap>Umschalttaste</keycap> gedrückt, während Sie Fotos nach F-Spot verschieben, falls Sie nicht wollen, dass eine Kopie angelegt wird.</para>
			
			<para>Standardmäßig kopiert F-Spot Ihre Fotos in den Ordner <filename class="directory">~/Fotos</filename>. Sie können den Ordner, den F-Spot benutzen soll, in den <guilabel>Einstellungen</guilabel> (<menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>) ändern. Sie können das physikalische Kopieren Ihrer Bilder in diesen Ordner auch deaktivieren und F-Spot nur vorhandene Dateien anzeigen lassen. Dazu deaktivieren Sie das Ankreuzfeld vor <guilabel>Dateien in den Fotoordner kopieren</guilabel>.</para>
			<para>Falls die geringste Wahrscheinlichkeit besteht, dass manche Ihrer Fotos bereits von der vorhandenen Quelle importiert wurden, können Sie die Option <guilabel>Duplikate finden</guilabel> verwenden. In diesem Fall wird F-Spot versuchen herauszufinden, ob sich das exakt gleiche Bild schon in der Datenbank befindet. Die neue Kopie wird dann nicht importiert.</para>
			<para>Falls alle Fotos, die Sie auf einmal importieren vom gleichen Ereignis sind oder andere Gemeinsamkeiten aufweisen, können Sie eine Markierung für diese Bildergruppe erstellen. Das hilft dabei, die Bilder einfach wieder zu finden. Folgen Sie dazu den Anweisungen in <xref linkend="tag"/>, um eine neue Markierung anzulegen. Beim Importieren aktivieren Sie <guilabel>Markierung hinzufügen</guilabel> und wählen die erstellte Markierung aus.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot benutzt eine Datenbank, die in <filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename> gespeichert ist. Hinweis: Um auf die Datenbank zuzugreifen, müssen Sie den sqlite3-Befehl verwenden. Sie können den Pfad zur Datenbank selbst angeben, indem Sie F-Spot mit der Option <option>-b</option> ausführen.</para>
			</tip>
			
			<para>Nach dem Importieren zeigt F-Spot nur die Bilder des aktuellen Importvorgangs an. Lesen Sie <xref linkend="enjoying-search"/>, um mehr über Import-Markierungen zu erfahren.</para>
			<para>Sie können auch direkt aus Mozilla <ulink url="http://www.mozilla-europe.org/de/firefox/">Firefox</ulink> und <ulink url="http://www.mozilla-europe.org/de/thunderbird/">Thunderbird</ulink> importieren, indem Sie die <ulink url="https://addons.mozilla.org/de/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> und <ulink url="https://addons.mozilla.org/de/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> F-Spot Erweiterungen von <ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink> verwenden.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Bearbeiten</title>
			
			<para>Durch einen Doppelklick oder durch Drücken der Eingabetaste gelangen Sie in den Bearbeitungsmodus, wo Sie rote Augen entfernen, Zuschneiden und Farben oder Helligkeit anpassen können.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Versionen</title>
				
				<para>Wenn Sie Ihre Fotos bearbeiten, wird eine neue Version des Bildes angelegt. So bleibt das Original immer erhalten. Nachdem Sie das Foto zum ersten Mal bearbeitet haben, werden alle Änderungen in diese Version übernommen. Falls Sie weitere Versionen dieses Bildes anlegen möchten – etwa mit verschiedenen Zuschnitten oder Farbanpassungen – dann verwenden Sie die Funktion <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Neue Version erstellen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Zuschneiden</title>
				
				<para>Zuschneiden ist eine gute Möglichkeit, die Qualität Ihrer Fotografie zu verbessern, indem Sie unnötige Bereiche am Rand entfernen. Sie schneiden das Foto zu, indem Sie den Teil des Bildes auswählen, den Sie erhalten möchten. Falls Sie Ihr Foto auf ein exaktes Maß zuschneiden möchten, können Sie den ausgewählten Bereich mit dem angebotenen Auswahlmenü auf die gewünschte Größe anpassen. Im nachfolgenden <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> finden Sie weitere Details über das Auswählen eines Bereiches Ihrer Fotografie.</para>
				<figure>
					<title>Zuschneiden-Werkzeug</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Sobald Sie Ihre Auswahl zum Ausschneiden getroffen haben, müssen Sie den »Zuschneiden« Knopf anklicken, um den Zuschneide-Vorgang abzuschließen. Beim Bearbeiten des Original-Fotos wird dabei eine neue Version des Fotos angelegt.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Begradigen</title>
				
				<para>Das Begradigen-Werkzeug dient zum Anpassen von ohne Stativ aufgenommenen Landschaftsaufnahmen, bei denen die Horizontlinie schräg (nicht 0°) verläuft. Das Werkzeug dreht das Bild um den angegebenen Winkel und schneidet die Ränder automatisch zu, so dass sich immer ein Rechteck ergibt.</para>
				<figure>
					<title>Begradigungs-Werkzeug</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Farbabgleich</title>
				
				<para>Um die Helligkeit, den Kontrast oder Farben eines Fotos anzupassen, klicken Sie zuerst auf den <guibutton>Farbabgleich</guibutton>-Knopf, um den Farbabgleichs-Dialog zu öffnen. Ändern Sie die gewünschten Parameter und speichern Sie sie mit <guibutton>Anpassen</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Farbabgleichs-Werkzeug</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Automatischer Farbabgleich</title>
				
				<para>Dieser Effekt ändert automatisch die Farbeinstellungen, so dass ein farblich gut ausgeglichenes Bild entsteht. Dieser Effekt ist am besten für Bilder geeignet, die mit automatischem Weißabgleich aufgenommen wurden, aber die Kamera diese Aufgabe nicht all zu gut erfüllen konnte.</para>
				<figure>
					<title>Automatischer Farbabgleich</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Entsättigen</title>
				
				<para>Um ein farbiges Foto in ein Schwarz-Weiß-Bild umzuwandeln, öffnen Sie ein Foto Ihrer Wahl und klicken auf den <guibutton>Entsättigen</guibutton>-Knopf.</para>
				<figure>
					<title>Entsättigungs-Werkzeug</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Sepia-Farben</title>
				
				<para>Um ein farbiges Bild wie ein altes Bild in Sepia-Tönen aussehen zu lassen, öffnen Sie ein Foto Ihrer Wahl und klicken auf den <guibutton>Sepiafarben</guibutton>-Knopf.</para>
				<figure>
					<title>Entsättigungs-Werkzeug</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Rote-Augen-Reduzierung</title>
				
				<para>Um rote Augen aus Ihrem Foto zu entfernen, wählen Sie ein Bild Ihrer Wahl und drücken den <guibutton>Rote-Augen-Reduzieren</guibutton> Knopf. Sie müssen zunächst den Augenbereich auswählen. Am besten Sie vergrößern das Bild, um die Augen im Foto akkurat auszuwählen. Normalerweise können Sie mehrere Augen auf einmal auswählen und gleichzeitig korrigieren. Falls dies nicht funktioniert, oder sich wichtige rote Bereiche (z.B. Lippen) gleich daneben befinden, kann es besser sein, ein Auge nach dem anderen zu korrigieren.</para>
				<para>Um Ihre Auswahl zu treffen, klicken Sie auf eine Ecke des Rechtecks, das Ihre Auswahl begrenzen soll. Dann ziehen Sie die Auswahl mit der Maus in die diagonal gegenüberliegende Ecke und lassen Sie die Maus-Taste los. Sie können die Größe der Auswahl noch ändern, indem Sie an den Ecken ziehen, oder Sie durch Klicken in der Mitte verschieben.</para>
				<para>Sobald Sie den Bereich markiert haben, können Sie die roten Augen entfernen. Klicken Sie dazu auf den <guibutton>Korrigiere!</guibutton>-Knopf.</para>
				<figure>
					<title>Werkzeug zur Reduzierung roter Augen</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>Sie können den Grenzwert für die Rote-Augen-Erkennung durch folgenden Gconf-Schlüssel beeinflussen: <filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Weicher Fokus</title>
				
				<para>
					In photography sharpening one region of a picture, while blurring 
					all the rest, is a way to make an emphasis and grab attention. 
					It is achieved by using a lens that allows shooting with a short 
					distance in front of and beyond the subject that appears to be in 
					focus. Soft focus effect is a way to emulate such a lens.
				</para>
				<figure>
					<title>Werkzeug »Weicher Fokus«</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Klicken Sie, um den zentralen Punkt auszuwählen, den Sie im Fokus haben möchten und passen Sie die Schärfe an. Zum Anwenden klicken Sie auf <guibutton>Weicher Fokus</guibutton>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Schärfen</title>
				
				<para>Nicht korrekt scharf gestellte Fotos und die meisten digitalisierten Bilder benötigen eine Schärfekorrektur. Die Weichzeichner-Effekt schärft die Ränder der Bildelemente, ohne das Bildrauschen zu erhöhen oder das Bild zu verunstalten. um ein Foto zu schärfen, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Schärfen</guimenuitem></menuchoice> und legen die folgenden Werte fest:</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Betrag</parameter> — Stärke des Schärfens.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Radius</parameter> — Legt fest, wie viele Pixel auf jeder Seite einer Ecke durch das Schärfen beeinflusst werden. Bilder mit höherer Auflösung erlauben einen höheren Radius.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Schwellwert</parameter> — Die minimale Differenz in Pixelwerten, die angibt an welchen Kanten das Schärfen angewendet werden soll. Dies hilft Unschönheiten in Gesichtern, im Himmel oder Wasseroberflächen zu vermeiden.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Beschreiben</title>
				
				<para>Sie können eine Beschreibung des Bildes einfügen, indem Sie in die Text-Box unter dem Bild klicken und Ihren Text eingeben.</para>
				<para>Sobald Sie Ihre Auswahl zum Ausschneiden getroffen haben, müssen Sie den »Zuschneiden« Knopf anklicken, um den Zuschneide-Vorgang abzuschließen. Beim Bearbeiten des Original-Fotos wird dabei eine neue Version des Fotos angelegt.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Uhrzeit anpassen</title>
				
				<para>Sowohl im Übersichts- als auch im Bearbeitungsmodus können Sie die Aufnahmezeit eines oder mehrerer Bilder anpassen (<menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Uhrzeit anpassen …</guimenuitem></menuchoice>).</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Markierung</title>
			<para>F-Spot erlaubt Ihnen, Ihre Fotos mit Hilfe benutzerdefinierter Markierungen zu organisieren. Markierungen sind wie Schlagworte. F-Spot wird bereits mit vorgegebenen Markierungen ausgeliefert, um Ihnen den Einstieg zu erleichtern. Sie können diese Markierungen jedoch gerne ändern und/oder Neue hinzufügen. Falls Sie zum Beispiel eine Markierung für ein bestimmtes Ereignis anlegen möchten, können Sie diese Markierung unter der Markierung »Ereignisse« anlegen.</para>
			<para>Es gibt verschiedene Möglichkeiten, Fotos zu markieren:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Indem Sie ein oder mehrere Fotos auf eine Markierung ziehen</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Indem Sie eine Markierung auf ein oder mehrere Fotos ziehen</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Über das Kontextmenü des Fotos (Rechtsklick)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Mit den Menüs »Markierung« oder »Bearbeiten«</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>durch Eingeben von Markierungen. Drücken Sie <keycap>t</keycap>, um das Eingabefenster für Markierungen zu öffnen. Trennen Sie einzelne Markierungen durch Kommas (Sie können vorhandene Markierungen mit der Tabulatortaste vervollständigen).</para>
					<para>
						You can also use auto-completion in this entry bar: After
						entering the beginning of a tag name, press
						<keycap>Tab</keycap> to see the first possible completion. You can
						cycle between other possible completions by pressing
						<keycap>Tab</keycap> again, and backwards with
						<keycombo action="simul"><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>.
						To confirm the suggested completion and enter a new tag, press
						<keycap>,</keycap>. By pressing <keycap>Enter</keycap> you
						leave the tag entry bar, possibly confirming the current
						completion. To abort the auto completion, just keep on typing.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Das erste Foto, das Sie mit einer Markierung bezeichnen, wird automatisch als Vorschaubild dieser Markierung verwendet. Sie können die Markierungs-Eigenschaften (Markierungsname, Vorschaubild, übergeordnete Markierung) jedoch jederzeit bearbeiten, indem sie erst rechts klicken und dann <guilabel>Ausgewählte Markierung bearbeiten …</guilabel> wählen.</para>
			<para>Sie können die übergeordnete Markierung ändern, indem Sie die Markierung an den gewünschten Platz ziehen. Durch drücken von <keycap>F2</keycap> können Sie eine ausgewählte Markierung umbenenen.</para>
			
			<para>Sie können die Größe der Markierungs-Symbole in der Seitenleiste ändern oder diese sogar ausblenden, indem Sie Ihre bevorzugte Option im Menü <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Tag-Symbole</guimenuitem></menuchoice> wählen.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot kann Markierungen (Tags) als Metadaten-Felder in JPEG-Dateien schreiben. Tags für verschiedene andere Dateien, wie etwa PNG, TIFF, RAW-Dateien, werden in F-Spots Datenbank gespeichert. Sie müssen diese Dateien neu taggen, wenn Sie Ihre Sammlung neu importieren.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Genießen Ihrer Fotos</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Durchsuchen</title>
			<para>Sie können den Schieberegler benutzen, um Ihre Fotos anhand von Monat oder Ordner zu durchsuchen. Um diese Einstellung zu ändern, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Ansicht</guimenu><guimenuitem>Sortiert nach</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Suche</title>
			
			<para>F-Spot benutzt Suchfilter, um Ihnen das Festlegen von Suchkriterien zu erleichtern.</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Markierungen</title>
				
				<para>Sie können eine Suche starten, indem Sie auf eine Markierung doppelklicken oder diese in der Markierungsliste auswählen. Alternativ können Sie das Suchfeld mit Hilfe des Menüs <menuchoice><guimenu>Suchen</guimenu><guimenuitem>Suchfeld anzeigen</guimenuitem></menuchoice>. Bei angezeigtem Suchfeld können Sie Markierungen aus der Markierungsansicht in das Suchfeld ziehen.</para>
				<para>
					To find photos that are tagged with both of two tags, activate the first in 
					the tag view or drag it onto the find bar, then drag the second tag and drop 
					it on top of the first. You can also right click on the second tag in the tag 
					view, or use the <guimenu>Find</guimenu> menu, and choose <guimenuitem>Find 
					With...</guimenuitem> and select the first tag (or group of tags).
				</para>
				<para>
					You can drag a tag icon around on the find bar to change from finding it and 
					another tag to finding it or another tag.
				</para>
				<para>Sie können nach Fotos suchen, die eine bestimmte Markierung nicht haben. Doppelklicken Sie hierzu auf eine der Markierungen in der Suchzeile. Wahlweise können Sie mit der rechten Maustaste auf eine Markierung in der Suchzeile klicken und <guimenuitem>Ausschließen</guimenuitem> wählen.</para>
				<para>Um eine Markierung von der Suche auszuschließen, ziehen Sie sie aus der Suchzeile heraus oder klicken Sie mit der rechten Maustaste darauf und wählen Sie <guimenuitem>Entfernen</guimenuitem>.</para>
				<para>Standardmäßig werden mit der Markierung <emphasis>Versteckt</emphasis> bezeichnete Fotos ausgeblendet. Sie müssen die Markierung <emphasis>Versteckt</emphasis> ausdrücklich in Ihre Suche mit aufnehmen, um diese Fotos anzuzeigen.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Rollen importieren</title>
				<para>
					F-Spot remembers what pictures were imported every now and then. Use 
					<menuchoice><guimenu>Find</guimenu><guisubmenu>Import Roll</guisubmenu>
					<guimenuitem>Last import roll</guimenuitem></menuchoice> to limit search 
					to last importing session or use <menuchoice><guimenu>Find</guimenu>
					<guisubmenu>Import Roll</guisubmenu><guimenuitem>Select Import Rolls...</guimenuitem>
					</menuchoice> to make a finer selection of imported photos:
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Am</parameter> — um Fotos eines bestimmten Importiervorgangs auszuwählen</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Nach dem</parameter> — Um alle Fotos auszuwählen, die nach diesem Importvorgang importiert wurden</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Zwischen</parameter> — Um alle Fotos auszuwählen, die zwischen zwei bestimmten Importvorgängen liegen</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>Jedesmal wenn Sie die Filter-Einstellungen ändern, wird die Anzahl der gewählten Fotos im unteren Bereich des Dialogs angezeigt.</para>
				<para>
					When you apply Import Roll filter, in the Find bar you will see 
					<guilabel>Find: Import Roll</guilabel>. Now you can add some other 
					filter to finetune your selection.
				</para>
				<para>Falls Sie den Filmrollen-Importfilter nicht mehr benötigen, wählen Sie <menuchoice><guimenu>Suchen</guimenu><guisubmenu>Nach importierten Filmrollen</guisubmenu><guimenuitem>Filmrollenfilter zurücksetzen</guimenuitem></menuchoice>, um diesen Filter aus den Suchkriterien zu entfernen. Sie können auch auf den Schließen-Knopf der Suchzeile klicken, um alle aktuellen Suchoptionen zu verwerfen.</para>
				<tip>
					<para>Die Anzahl der im Dialog angezeigten Rollen wird im GConf-Schlüssel <filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename> festgelegt. Standardwert ist 10.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Suchen-beim-Eingeben</title>
				<para>Es gibt auch ein Eingabefeld, in welchem bereits bei der Eingabe mit der Suche begonnen wird. Drücken Sie <keycap>/</keycap>, um es zu öffnen. Es kann nicht gleichzeitig mit der Suchleiste verwendet werden. Sie können Suchvorgänge wie »MarkierungA and (MarkierungB or (MarkierungC and MarkierungD))« ausführen. Zu jedem Zeitpunkt erkennt F-Spot Ihre Eingeben als gültige Abfrage und aktualisiert Ihre Suche. Der Operator <emphasis>not</emphasis> wird dabei nicht unterstützt.</para>
				
				<para>Diese Funktion sucht auch nach dem eingegebenen Text in den Foto-Kommentaren und im Dateinamen.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Vollbildmodus und Diashows</title>
			<para>
				For fewer distractions and larger display, you can view your photos in full 
				screen mode. You control when to show the next photo or to return to the 
				previous. Enter fullscreen mode by pressing <keycap>F11</keycap> at 
				any time or by pressing the button in the toolbar.
			</para>
			<figure>
				<title>Vollbild</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>Im Diaschau-Modus können Sie sich zurücklehnen und sich Ihre Fotos in einer Präsentation anschauen. Die Diaschau starten Sie mit dem Knopf in der Werkzeugleiste.</para>
			<figure>
				<title>DiaShow</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Ihre Fotos mit Anderen teilen</title>
		
		<abstract>
			<para>Es gibt verschiedene Möglichkeiten, Ihre Fotos mit Hilfe von F-Spot mit Anderen zu teilen. Nachfolgende Methoden übertragen, bei ihrer Verwendung, jeweils nur die ausgewählten Fotos.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>E-Mail</title>
			<para>Versenden Sie Fotos direkt aus F-Spot per E-Mail mit <menuchoice><guimenu>Foto</guimenu><guimenuitem>Per E-Mail verschicken …</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Anmerkung 1</title>
				<para>Es wird das in GNOME voreingestellte E-Mail-Programm zum Versenden verwendet. Sie können das systemweite E-Mail-Programm mit dem <application>Bevorzugte Anwendungen</application>-Werkzeug von GNOME für den einzelnen Benutzer ändern. Sie finden den Dialog im GNOME-Hauptmenü unter <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Einstellungen</guisubmenu></menuchoice>.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Anmerkung 2</title>
				<para>Falls sich manche per E-Mail zu versendende Fotos in einem Format befinden, das F-Spot nicht schreiben kann (z.B. RAW-Bilder), wird die Größenauswahl ausgegraut und das Original verschickt.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>
					If you're sending resized pictures, F-Spot will keep the modified versions 
					somewhere in the <filename class="directory">/tmp</filename> directory for 
					30 seconds. It's not an issue with evolution, which makes it's own local 
					copy of the attachments, but could be a bit shorter if you're using Thunderbird. 
					You can change the delay by editing the gconf key 
					<filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.
				</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Drucken</title>
			<para>Drucken Sie Ihre Fotos über das Menü <menuchoice><guimenu>Foto</guimenu><guimenuitem>Drucken</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Auf CD brennen</title>
			<para>Brennen Sie Ihre Fotos auf CD oder DVD über das Menü <menuchoice><guimenu>Foto</guimenu><guisubmenu>Exportieren nach</guisubmenu><guimenuitem>CD …</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Erzeugen einer Web-Galerie oder eines Ordners</title>
			<para>In <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Exportieren</guimenuitem><guimenuitem>In Ordner exportieren</guimenuitem></menuchoice> stehen Ihnen drei Möglichkeiten zum Export Ihrer Bilder zur Verfügung.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Original verwenden</guilabel> exportiert Ihre Fotos so, dass sie von der von Jakub Steiner veröffentlichten freien Software <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php"> Original Photo Gallery</ulink> verarbeitet werden können. Im Zweifelsfall sollten Sie diese Option nicht aktivieren.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Statische HTML-Dateien</guilabel> exportiert Ihre Fotos in eine interaktive Website, fertig um sie hoch zu laden.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Einfache Dateien</guilabel> exportiert Ihre Bilder als Dateien innerhalb eines Ordners, ohne Sie in eine Galerie zu integrieren.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Übertragen in Ihre Online-Galerien</title>
			<para>Falls Sie Flickr, SmugMug, 23hq,  Tabblo, Facebook, Zooomr oder Picasa Web-Album verwenden, können Sie Ihre Fotos direkt aus F-Spot übertragen. Die entsprechenden Dialoge finden Sie im Menü unter <menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guisubmenu>Exportieren nach</guisubmenu></menuchoice>.</para>
			<para>Falls Sie die PHP-Software <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/"> Gallery</ulink> verwenden, können Sie Ihre Fotos direkt in ein bestehendes Album übertragen. Gehen Sie im Menü nach <menuchoice><guimenu>Foto</guimenu><guimenuitem>Exportieren nach</guimenuitem><guimenuitem>Web-Galerie …</guimenuitem></menuchoice>. Sie müssen zuerst das Remote-Modul in Ihrer Gallery-Installation aktivieren.</para>
			<note>
				<title>Hinweis für Benutzer von Gallery 2.2</title>
				<para>Das »Remote« Modul für Gallery sollte in der Version 1.0.8 oder neuer vorliegen.</para>
			</note>
			<para><ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> ist eine in Python geschriebene Web-Applikation, die direkt die F-Spot Datenbank verwendet, um eine dynamische Galerie Ihrer Fotos und Markierungen darzustellen.</para>
			<para><ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> ist eine Anwendung, die Fotos einer bestimmten Markierung mit Flickr, oder Picasa abgleichen kann.</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Farbverwaltung</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>Was ist Farbverwaltung</title>
			
			<para>Wenn Sie ein Foto aufnehmen und es auf dem Bildschirm betrachten, sieht es anders aus als auf dem Vorschaubildschirm der Kamera oder jedem anderen Anzeigegerät. Wenn Sie es ausdrucken, wird es wiederum anders aussehen. Das liegt daran, dass die Farbdarstellung abhängig von den Fähigkeiten des jeweiligen Gerätes ist.</para>

			<para>Das Color Management System (CMS) ist ein Werkzeug, mit dem Sie zuverlässige Farbdarstellungen sowohl für die Anzeige als auch für die Ausgabe (z.B. auf einem Drucker) erzielen. Ein CMS benutzt Farbprofile, um die Originalfarben an die Farben des reproduzierenden Gerätes anzupassen, so dass die Farben überall gleich dargestellt werden, egal ob auf einem LCD-Bildschirm, einem Ausdruck Ihres örtlichen Fotolabors usw.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>Was ist ein Farbprofil?</title>
			
			<para>Ein Farbprofil hat entweder die Endung .icc (daher die häufig benutzte Bezeichnung ICC-Profil) oder .icm. Es beschreibt die Beziehung der Farben eines Gerätes zu einer universellen Farbbeschreibung.</para>

			<para>Es gibt verschiedene Arten von Profilen:</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Input device profile. It's profile for a camera or a profile that an 
						application like XSane embeds into a scanned image. 
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Working space profile. It's a profile that describes color space in 
						which all operations are done inside an application. Usually very wide 
						gamut profiles like AdobeRGB1998 or ProPhotoRGB are used for that.
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Bildschirm-Profil. Ein Profil für Ihren Monitor.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Ausgabe-Profil. Das ist im Normalfall ein Profil für Ihren Drucker.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>Gegenwärtig erlaubt F-Spot nur das Festlegen von Anzeige- und Ausgabeprofilen. Alle Farboperationen finden im sRGB-Farbraum statt.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>Woher bekomme ich mein Bildschirm/Drucker-Farbprofil?</title>

			<para>Es gibt ein verschiedene Möglichkeiten, ein Farbprofil zu beziehen.</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title>Von der CD oder aus dem Internet</title>

				<para>Viele Gerätehersteller liefern Farbprofile auf einer CD mit. Falls Sie über eine solche CD verfügen (vom Monitor oder Drucker), können Sie diese benutzen. Oder Sie laden sie aus dem Internet, üblicherweise aus dem Supportbereich der Webseite des Herstellers. Einige Kamerahersteller bieten ebenfalls ICC-Profile an.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Kalibrierung und Profil-Erstellung</title>

				<para>Die besten Ergebnisse erzielen Sie durch Kalibrierung und Profilierung von Geräten mit einem entsprechenden Messgerät. Das ist nicht besonders schwierig, aber Sie benötigen ein Spektrophotometer für die Messungen und die Erstellung eines ICC-Profils.</para>

				<para>Wenn Sie unter Windows oder Mac OS X arbeiten, können Sie von den Herstellern eines Spektrophotometers mitgelieferte Software verwenden. Unter Linux steht Ihnen entweder <ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink> zur Verfügung, welches eine Reihe von vielseitigen Befehlszeilenwerkzeugen bereitstellt, oder <ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>, welches auch über eine grafische Oberfläche bedient werden kann.</para>
				<para>Bitte ziehen Sie die Dokumentation zu Drittanbieter-Hardware und Software für weitere Details zu Rate.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Einbettung</title>

				<para>Die Bildformate selbst (wie TIFF, JPEG, PNG …) können eingebettete Farbprofile enthalten. Falls die Farbverwaltung aktiviert ist, sucht F-Spot nach solchen eingebetteten Profilen und berücksichtigt sie.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>Benutzung der Farbverwaltung in F-Spot</title>
			
			<para>Die Farbverwaltung in F-Spot kann derzeit nur mit GB-Profilen umgehen (und Sie werden keine weiteren Profile in F-Spot sehen).</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Kopieren Sie Ihre Farbprofile in den Ordner <filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> oder <filename class="directory">/usr/local/share/color/icc</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Aktivieren Sie die Farbverwaltung im Menü <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Einstellungen</guimenuitem></menuchoice>.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Wählen Sie <guilabel>Anzeige</guilabel> und <guilabel>Ausgabe</guilabel> Profile.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>Von <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink> können Sie ICC-Profile zur Anzeige und Nutzung des geladenen Profils in F-Spot beziehen. Aktivieren Sie hierzu das Ankreuzfeld <guilabel>Es wird versucht, das System-Anzeigeprofil zu verwenden</guilabel>.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Funktionalität erweitern</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Was sind Erweiterungen?</title>

			<para>F-Spot-Erweiterungen fügen neue Funktionalitäten zur Anwendung hinzu. F-Spot unterstützt zwei Arten von Erweiterungen: Exporter (welche das Exportieren von Fotos zu Webdiensten oder Datenspeichern ermöglichen) und Werkzeuge (welche neue Möglichkeiten beispielsweise zur Farbkorrektur oder zum Finden von Duplikaten hinzufügen). Erweiterungen werden in Form von Erweiterungspaketen angeboten.</para>
			<para>
				In the best traditions of not reinventing the wheel extensions can use other 
				extensions, which means that one extension cannot work, if another extension 
				is not installed. This concept of dependance actually means that
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Sie können eine Erweiterung nicht installieren, wenn die Erweiterung nicht installiert ist, von der diese abhängt.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Sie können Erweiterungen nicht deinstallieren, falls andere Erweiterungen von dieser abhängen.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Erweiterungen verwalten</title>
			
			<para>Um Erweiterungen zu verwalten, wählen Sie den Menüeintrag <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu><guimenuitem>Erweiterungen verwalten</guimenuitem></menuchoice>.</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Erweiterungs-Paketquellen verwalten</title>

				<para>
					Simply put, repositories are extension storages. They can be either network 
					or local. To add a new repository click Repositories button, choose type of 
					the repository you are about to add and provide either URL or path. If the URL 
					or path you specified doesn't contain a description (index) file for extensions, 
					a warning message will pop up to tell you that.
				</para>
				<para>Um eine Softwarequelle (Repository) zu entfernen, drücken Sie den <guibutton>Repositories …</guibutton> Knopf, wählen Sie die Quelle, die Sie entfernen möchten und klicken Sie auf den <guibutton>Löschen</guibutton> Knopf.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Erweiterungen installieren und aktualisieren</title>

				<para>Um eine Erweiterung zu installieren, klicken Sie auf den <guibutton>Erweiterungen installieren …</guibutton>-Knopf im nun angezeigten Dialog.</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Wählen Sie alle Softwarequellen (Repositories), von denen Sie installieren möchten, oder nur eine verfügbare Quelle.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Wählen Sie, welche Erweiterungs-Pakete Sie sehen möchten: Alle, nur Neue, nur Aktualisierungen.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Klicken Sie auf den <guibutton>Aktualisieren</guibutton>-Knopf, um die Liste mit den verfügbaren Erweiterungs-Paketen (die den gewählten Kriterien entsprechen) zu aktualisieren.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Wählen Sie Erweiterungen, die Sie installieren oder aktualisieren möchten und klicken Sie auf <guibutton>Informationen</guibutton>, um eine Zusammenfassung über die ausgewählten Pakete zu erhalten, falls Sie das wünschen.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Klicken Sie auf <guibutton>Weiter</guibutton>, um die Installation fort zu setzen.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Erweiterungen aus- und einschalten</title>

				<para>Möglicherweise möchten Sie vorübergehend ein bestimmtes Erweiterungspaket aktivieren oder deaktivieren. Beispielsweise dann, wenn eine Erweiterung nicht stabil genug ist, um mit einer großen Anzahl von Bildern umgehen zu können, oder wenn Menüs zu sehr mit Erweiterungen vollgestopft sind.</para>
				<para>Im Dialog <guilabel>Erweiterungen verwalten</guilabel> wählen Sie das Erweiterungspaket aus und klicken auf <guibutton>Aktivieren</guibutton> oder <guibutton>Deaktivieren</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Erweiterungen entfernen</title>

				<para>Falls Sie eine Erweiterung nicht benötigen, so können Sie diese komplett aus dem System entfernen. Im <guilabel>Erweiterungsverwaltung</guilabel>-Dialog können Sie das Erweiterungspaket auswählen und es durch klicken auf <guibutton>Deinstallieren …</guibutton> entfernen.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Lesen der Erweiterungsbeschreibung</title>

				<para>Jedes Erweiterungspaket enthält Meta-Informationen, die folgende Informationen zur Verfügung stellen:</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Beschreibung, diese erklärt üblicherweise die Funktion der Erweiterung.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Version</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Autor</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Abhängigkeiten</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>Im Dialog <guilabel>Erweiterungen verwalten</guilabel> wählen Sie das Erweiterungspaket aus, dessen Zusammenfassung Sie lesen wollen und klicken Sie auf <guibutton>Information</guibutton>.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Entwickeln von Erweiterungen</title>

			<para>Das Dokument <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">F-Spot erweitern</ulink> gibt Anweisungen über das Entwickeln von Erweiterungen für F-Spot.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Tastenkombinationen</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Globale Tastenkombinationen</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Taste</entry>
							<entry>Aktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Die ausgewählten Fotos gegen den Uhrzeigersinn drehen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Die ausgewählten Fotos im Uhrzeigersinn drehen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Entf</keycap>
							</entry>
							<entry>Ausgewähltes Foto aus F-Spots Katalog entfernen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Umschalttaste</keycap><keycap>Entf</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ausgewählte Fotos dauerhaft von der Festplatte löschen. Falls möglich, werden diese in den Müll verschoben.</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Markierungen der ausgewählten Fotos zeigen oder bearbeiten</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Vollbildmodus</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Informationen über das Foto anzeigen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Gleicheits-Zeichen</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ansicht vergrößern</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Minus</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ansicht verkleinern</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Fotos importieren</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alt + eine Nummer zwischen 0 und 5 bewertet ausgewählte Fotos</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Tastenkombinationen im Übersichtsmodus</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Taste</entry>
							<entry>Aktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alles auswählen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Umschalttaste</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alles abwählen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Pfeiltasten oder <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Fokus verschieben</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Strg</keycap>-Pfeiltaste</entry>
							<entry>Den Fokus verschieben, ohne die Auswahl zu verändern</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Leertaste</keycap>
							</entry>
							<entry>Aus- oder Abwählen des fokussierten Fotos</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Umschalttaste</keycap>
								<keycap>Pfeiltaste</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Foto-Auswahl ändern</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>Umschalttaste</keycap>
								<keycap>Linke oder rechte Pfeiltaste</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Hinzufügen/Entfernen aller Fotos in der Reihe, in die Richtung die gedrückt wurde, bis zur Auswahl</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Öffnet eine größere Vorschau des Bildes, auf das Sie mit der Maus zeigen.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Umschalttaste</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Öffnet eine größere Vorschau und ein Farb-Histogramm des Bildes, auf das Sie mit der Maus zeigen.</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Tastenkombinationen zum Markieren</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Taste</entry>
							<entry>Aktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Ausgewählte Markierung umbenennen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Strg</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Markierungen zu ausgewählten Fotos hinzufügen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Nicht verfügbar</entry>
							<entry>Markierungen mit der Maus ziehen, um diese zu verschieben</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Nicht verfügbar</entry>
							<entry>Geben Sie den Namen einer Markierung ein, um zu ihr zu springen (funktioniert nur, wenn alle Markierungen angezeigt werden/ausgeklappt sind)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Bearbeitungsmodus-Tastenkombinationen</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Taste</entry>
							<entry>Aktion</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><keycap>Bild aufwärts</keycap>, <keycap>Rücktaste</keycap>, <keycap>B</keycap></entry>
							<entry>Zum vorherigen Foto gehen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Bild abwärts</keycap>, <keycap>Leertaste</keycap>, <keycap>N</keycap></entry>
							<entry>Zum nächsten Foto gehen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Pfeiltasten oder <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Zum vorherigen/nächsten Foto gehen oder ein vergrößertes Foto in der Ansicht verschieben</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>Zu einem zufälligen Foto gehen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Vollbildmodus</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Bild an Bildschirm anpassen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Vergrößerungsstufe auf 1,0 (1 Bilschirmpixel pro Bildpixel)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Vergrößerungsstufe auf 2,0 (4 Bildschirmpixel pro Bildpixel)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Escape</keycap>
							</entry>
							<entry>Zum Übersichtsmodus zurückkehren</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Foto mit mit Vergrößerungsglas (Lupe) vergrößern. Doppelklicken Sie in der Lupen-Ansicht, oder Drücken Sie nochmal <keycap>v</keycap> um sie zu schließen.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Umschalttaste</keycap>-Mausrad</entry>
							<entry>Schnellerer Filmstreifen-Lauf</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>Die Sichtbarkeit der »Infobox« an- und ausschalten (nur im Vollbild-Modus)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
