<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="uk">
	<bookinfo>
		<title>Посібник з F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Посібник користувача з F-Spot — менеджера особистих фото для GNOME.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Посібник користувача з F-Spot — менеджера особистих фото для GNOME.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2010.</year><holder>Sergiy Gavrylov (sergiovana@bigmir.net)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>Проект документування GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>25-09-2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>12-09-2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>26-07-2007</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Упорядкування фотографій</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Імпорт</title>

			<para>Фотографії можна імпортувати з твердого диска або з камери. Під час імпорту фотографій в F-Spot з камери, у всіх випадках робитимуться їх копії, даючи змогу очистити пам'ять камери. Типово, F-Spot робитиме копії фотографій, які імпортуються з твердого диска. Зніміть прапорець <guilabel>Копіювати</guilabel> в діалозі імпорту або утримуйте клавішу <keycap>Shift</keycap> під час перетягування фотографії в F-Spot, якщо не хочете копіювати їх з твердого диска.</para>
			
			<para>Типово, F-Spot копіює фотографії до теки <filename class="directory">~/Фотографії</filename>. Теку призначення F-Spot можна змінити в діалозі <guilabel>Параметри</guilabel> (<menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Параметри</guimenuitem></menuchoice>). Також можна вимкнути фізичне копіювання зображень в цей каталог і створити лише посилання в F-Spot на існуючі файли. Для цього потрібно зняти прапорець <guilabel>Копіювати файли до теки «Фотографії»</guilabel>.</para>
			<para>Якщо є вірогідність, що деякі з ваших фотографій вже імпортовано з вибраного джерела, використовуйте функцію <guilabel>Виявлення дублікатів</guilabel>. У цьому випадку F-Spot спробує з'ясувати чи це зображення вже є в базі даних і, якщо є, нова копія не буде імпортована.</para>
			<para>Якщо всі фотографії, які імпортуються за один раз, мають відношення до певної події чи мають інші загальні характеристики, ви можете створити позначку для них, щоб пізніше з легкістю знайти їх. Щоб зробити це, дивіться <xref linkend="tag"/> зробіть нову позначку, потім, під час імпортування фото, натисніть кнопку <guilabel>Додати позначку</guilabel> і виберіть створену вами позначку.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot використовує базу даних розташовану в каталозі <filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename>. Зверніть увагу, щоб отримати доступ до нього, потрібно використовувати команду sqlite3. Ви також можете вручну вказати шлях до бази даних, запустивши F-Spot з параметром <option>-b</option>.</para>
			</tip>
			
			<para>Після імпорту, F-Spot покаже фотографії лише з останнього сеансу імпорту. Щоб дізнатися, як мати справу з сеансами імпорту, дивіться <xref linkend="enjoying-search"/>.</para>
			<para>Імпортувати можна прямо з Mozilla <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> та <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> використовуючи розширення <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> та <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> F-Spot для імпортування фото, написане <ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Редагування</title>
			
			<para>Двічі клацніть кнопкою миші з вказівником на зображені або натисніть клавішу ENTER, щоб перейти в режим редагування, де можна вилучити ефект червоних очей, зробити кадрування та налаштувати яскравість та кольори.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Версії</title>
				
				<para>Під час редагування фотографій, створюється нова копія (або варіант), так що ваші оригінальні фото ніколи не змінюються. Після першого редагування, наступні виправлення вноситимуться в ту ж версію. Якщо потрібно створити декілька версій фотографії, можливо, різних розмірів і забарвлення, зробити це можна вибравши в меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Створити нову версію</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Кадрування</title>
				
				<para>Кадрування зображення — відмінний спосіб поліпшити якість фотографії змінивши її оформлення. Щоб виконати кадрування фото, виберіть частину фотографії, яку хотіли б зберегти. Якщо потрібно, щоб фотографія мала точні розміри необхідні для друку, можна вибрати готовий варіант. F-Spot дає змогу вибрати відповідний розмір зі спадного списку варіантів кадрування. Докладніше дивіться <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> про внесення змін до фотографій.</para>
				<figure>
					<title>Кадрування</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Як тільки буде вибраний варіант кадрування, необхідно натиснути кнопку «Кадрувати» під зображенням, щоб завершити кадрування. Якщо ви працюєте з оригіналом фотографії, операція кадрування створить нову версію цієї фотографії.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Вирівнювання</title>
				
				<para>Ефект вирівнювання — це інструмент для вирівнювання зображення на фото, досить корисний для фотографування пейзажів без штатива, коли (уявна) лінія горизонту не дорівнює 0°. Цей інструмент дає змогу зробити поворот зображення на заданий кут і автоматично кадрувати виникле зображення, отже, ви завжди бачитимете досконалий прямокутник.</para>
				<figure>
					<title>Вирівнювання</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Коригування кольорів</title>
				
				<para>Щоб відкоригувати яскравість, контрастність і кольори фотографії, натисніть кнопку <guibutton>Коригувати кольори</guibutton>, щоб відкрити діалог коригування. Змініть потрібні параметри і збережіть їх натиснувши кнопку <guibutton>Гаразд</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Коригувати кольори</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Автокорекція кольорів</title>
				
				<para>Цей ефект автоматично коригує рівні яскравості та кольору, щоб зробити зображення з приємно-збалансованими кольорами. Найкраще його використовувати для фотографій, зроблених з автоматичним балансом білого, коли камері не вдалося зробити знімок добре.</para>
				<figure>
					<title>Автокорекція кольорів</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Знебарвлення</title>
				
				<para>Щоб зробити кольорову фотографію чорно-білою, відкрийте потрібну фотографію та натисніть кнопку <guibutton>Знебарвлення</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Знебарвлення</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Сепія</title>
				
				<para>Щоб зробити кольорову фотографію, як зображення у старому стилі з відтінками у сепії, відкрийте потрібну фотографію та натисніть кнопку <guibutton>Тонувати у сепію</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Знебарвлення</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Вилучення ефекту червоних очей</title>
				
				<para>Щоб вилучити ефект червоних очей з фотографії, необхідно вибрати область, яка містить очі. Якщо потрібно, збільшіть зображення, щоб вибрати точне розташування очей на фотографії. Необхідно відкоригувати обидва ока однієї і тієї ж особи або навіть очі кількох людей за один раз. Якщо не вдасться це зробити, або вибрана область містить яскраві червоні елементи (губи тощо) вам, ймовірно, прийдеться усувати ефект червоних очей для кожного ока окремо.</para>
				<para>Щоб вибрати область очей, натисніть ліву кнопку миші з вказівником в одному кутку майбутнього прямокутника і перетягніть мишу по діагоналі в протилежний кут і відпустіть кнопку. Змінювати розмір прямокутника можна шляхом перетягування його країв. Щоб перемістити прямокутник, потрібно натиснути ліву кнопку миші з вказівником в його середині і перетягнути його в потрібне місце.</para>
				<para>Після виділення області червоних очей, вилучіть ефект, натиснувши кнопку «Корекція червоних очей», розташовану під фотографією.</para>
				<figure>
					<title>Корекція червоних очей</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>Ви можете змінити поріг виявлення ефекту червоних очей змінивши ключ gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>М’який фокус</title>
				
				<para>У фотографії, збільшення різкості однієї області зображення, в той час як інша залишається нечіткою — спосіб зробити акцент та привернути увагу. Цей ефект досягається шляхом використання лінз, які дають змогу фотографувати з короткої відстані перед і за об'єктом, в той час як він залишається у фокусі. Способом для імітації таких лінз і є ефект «М'який фокус».</para>
				<figure>
					<title>М’який фокус</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Натисніть, щоб вибрати центральну точку області, яку хочете мати у фокусі та встановіть величину нечіткого зображення і натисніть кнопку <guibutton>Гаразд</guibutton>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Різкість</title>
				
				<para>Фотографії не у фокусі та більшість оцифрованих зображень часто потребують корекції різкості. Ефект «Unsharp Mask» надає різкості краям елементів без збільшення кількості вад чи плям. Щоб збільшити різкість фото виберіть в меню <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Підвищити різкість...</guimenuitem></menuchoice> і деталізуйте такі значення:</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Величина</parameter> — інтенсивність різкості.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Радіус</parameter> — відстань в пікселях з кожного боку лінії, на яку впливатиме збільшення різкості. Зображення з високою роздільною здатністю допускають більший радіус.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Поріг</parameter> — мінімальна різниця в пікселях, яка показує ширину лінії до якої буде застосоване збільшення різкості. Дає змогу уникнути створення плям на обличчі, небі або поверхні води.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Опис</title>
				
				<para>Ви можете також зробити опис зображення клацнувши на полі введення тексту під зображенням і ввести потрібний текст.</para>
				<para>Як тільки буде вибраний варіант кадрування, необхідно натиснути кнопку «Кадрувати» під зображенням, щоб завершити кадрування. Якщо ви працюєте з оригіналом фотографії, операція кадрування створить нову версію цієї фотографії.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Коригування часу</title>
				
				<para>Як в режимі перегляду так і в режимі редагування, можна скоригувати час для одного або багатьох зображень (<menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Коригувати час</guimenuitem></menuchoice>). Коригування часу для багатьох фотографій одночасно дає змогу змістити час на всіх фото з сеансу імпорту, наприклад, якщо час на вашій камері невірно встановлений, або якщо ви забули змінити його у відповідності до DST.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Позначка</title>
			<para>F-Spot дає змогу упорядкувати і користуватись фотографіями, пов’язуючи їх різними користувацькими позначками. Позначка це всього лише ярлик. F-Spot поставляється з типовими позначками, щоб ви могли розпочати працювати з ними. Їх можна змінювати або додавати нові. Наприклад, якщо ви хочете створити позначку для особливої події, дайте їй назву цієї події під позначкою «Події».</para>
			<para>Є багато способів позначати фотографії:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>перетягнути фото на позначку</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>перетягнути позначку на фото</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>через контекстне меню фото</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>через меню «Позначки» та «Правка»</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>просто введіть їх. Натисніть клавішу <keycap>t</keycap>, щоб викликати поле введення позначки і введіть текст позначок, відокремлюючи їх комами.</para>
					<para>В цьому полі введення можна використовувати авто-завершення. Після введення початку назви позначки, натисніть клавішу <keycap>Tab</keycap>, щоб побачити перший можливий варіант завершення. Циклічно натискайте клавішу <keycap>Tab</keycap>, щоб переходити між варіантами завершення або комбінацію клавіш <keycombo action="simul"><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>, щоб переходити у зворотньому напрямку. Для підтвердження запропонованого завершення і введення нової позначки, натисніть клавішу <keycap>,</keycap>. Натиснувши клавішу <keycap>Enter</keycap> ви залишаєте поле введення, підтвердивши чинне завершення. Щоб скасувати авто-завершення, просто продовжуйте вводити текст.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Перше фото, яке пов’язане з позначкою, буде використовуватися як значок для цієї позначки. Ви завжди можете змінити назву позначки, батьківську позначку та значок, вибравши в контекстному меню пункт <guilabel>Редагувати позначку</guilabel>.</para>
			<para>Ви можете змінити батька позначки, перетягнувши її в будь-яке місце. Крім того, можна змінити назву позначки виділивши її та натиснувши <keycap>F2</keycap>. І нарешті, якщо віджет дерева позначок у фокусі (наприклад, ви тільки що натиснули на позначку), ви можете просто почати вводити назву позначки і пошук вестиметься по всьому списку позначок і ви перейдете у відповідну.</para>
			
			<para>Щоб змінити розмір значка позначки в бічній панелі, або навіть зробити його невидимим, виберіть потрібний варіант в меню <menuchoice><guimenu>Вигляд</guimenu><guimenuitem>Значки позначок</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot може записувати позначки як поля метаданих у файли JPEG. Позначки для різних форматів файлів: RAW, PNG, TIFF та інших, записуються у базу даних F-Spot. Вам доведеться заново позначати ці файли, якщо ви повторно імпортуватимете колекцію.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Перегляд фотографій</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Перегляд</title>
			<para>Використовуйте повзунок для перегляду фотографій за датою створення або за каталогом. Щоб змінити цей параметр, перейдіть до меню <menuchoice><guimenu>Вигляд</guimenu><guimenuitem>Упорядкувати за</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Пошук</title>
			
			<para>F-Spot використовує пошукові фільтри, щоб допомогти вам краще визначити критерії пошуку.</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Позначки</title>
				
				<para>Почати пошук можна за допомогою подвійного натискання або активувавши позначку в списку позначок. Як альтернатива, відкрийте панель пошуку через меню <menuchoice><guimenu>Знайти</guimenu><guimenuitem>Показати панель пошуку</guimenuitem></menuchoice> та перетягніть позначку з бічної панелі на панель пошуку.</para>
				<para>Щоб знайти фото помічені двома позначками, активуйте першу в бічній панелі або перетягніть її на панель пошуку, потім перетягніть другу і помістіть її поверх першої. Також можна натиснути праву кнопку миші з вказівником на другій позначці в бічній панелі або через меню <guimenu>Знайти</guimenu>, і в контекстному меню вибрати пункт <guimenuitem>Шукати з...</guimenuitem> і вибрати першу позначку (чи групу позначок).</para>
				<para>Щоб знайти фотографію з певною позначкою, перетягніть її значок на панель пошуку.</para>
				<para>Можна шукати фото, які не мають окремої позначки, двічі клацнувши на позначці в панелі пошуку. Як альтернатива, натисніть праву кнопку миші з вказівником на позначці в панелі пошуку і виберіть <guimenuitem>Виключаючи знімки з позначкою</guimenuitem>.</para>
				<para>Щоб вилучити позначку з пошуку, перетягніть її з панелі пошуку, або натисніть праву кнопку миші з вказівником на ній і виберіть в контекстному меню пункт <guimenuitem>Вилучити з пошуку</guimenuitem>.</para>
				<para>Типово, фото під позначкою <emphasis>Приховане</emphasis> не будуть показані. Ви маєте явно включити позначку <emphasis>Приховане</emphasis> у пошук, щоб побачити ці фото.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Сеанси імпорту</title>
				<para>F-Spot пам’ятає які зображення імпортуються час від часу. Скористайтесь меню <menuchoice><guimenu>Знайти</guimenu><guisubmenu>Сеанс імпорту</guisubmenu><guimenuitem>Останній сеанс імпорту</guimenuitem></menuchoice>, щоб обмежити пошук лише останнім сеансом імпорту, або меню <menuchoice><guimenu>Знайти</guimenu><guisubmenu>Сеанс імпорту</guisubmenu><guimenuitem>Вибрати сеанс імпорту...</guimenuitem></menuchoice>, щоб зробити детальний відбір імпортованих фотографій:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Під час</parameter> — щоб вибрати фотографії з конкретного сеансу імпорту</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Після</parameter> — щоб вибрати всі фотографії, імпортовані починаючи з конкретного сеансу імпорту</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Між</parameter> — щоб вибрати всі фотографії, імпортовані між двома конкретними сеансами імпорту</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>Під час кожної зміни параметрів фільтра, кількість вибраних фотографій з'являтиметься в нижній частині діалогового вікна.</para>
				<para>Коли ви підтвердите вибір даних у фільтрі сеансу імпорту, в панелі пошуку з’явиться рядок <guilabel>Знайти: Сеанс імпорту</guilabel>. Тепер ви можете додати інші фільтри, щоб деталізувати критерії пошуку.</para>
				<para>Якщо ви більше не потребуєте фільтра сеансу імпорту, виберіть в меню <menuchoice><guimenu>Знайти</guimenu><guisubmenu>Сеанс імпорту</guisubmenu><guimenuitem>Прибрати фільтр сеансів імпорту</guimenuitem></menuchoice>, щоб вилучити сеанс імпорту з критеріїв пошуку. Також можна натиснути кнопку закривання (<guibutton>X</guibutton>) панелі пошуку, щоб відкинути всі наявні варіанти пошуку.</para>
				<tip>
					<para>Кількість сеансів, які будуть показані у діалоговому вікні визначається ключем gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. Типове значення — 10.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Пошук під час введення</title>
				<para>Існує також поле для пошуку під час введення. Натисніть клавішу <keycap>/</keycap>, щоб його відкрити. Це поле не можна використовувати одночасно з панеллю пошуку. Введіть запит таким чином: позначкаA та (позначкаB або (позначкаC та позначкаD)). Як тільки F-Spot розпізнає введене як правильний запит, результат пошуку з'явиться у вікні. Оператор <emphasis>not</emphasis> поки що не підтримується.</para>
				
				<para>За допомогою цієї функції, пошук введеного тексту вестиметься також у коментарях та у назвах файлів фотографій.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Повноекранний режим та показ слайдів</title>
			<para>Щоб менше відволікатися і побачити зображення більшими, фотографії можна переглядати в повноекранному режимі. У цьому режимі доступний перехід до наступного фото або повернення до попереднього. Щоб перейти у повноекранний режим, натисніть клавішу <keycap>F11</keycap> або кнопку на панелі інструментів.</para>
			<figure>
				<title>На весь екран</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>У режимі перегляду слайдів, ви можете сидіти склавши руки і переглядати фотографії одну за іншою. Щоб запустити показ слайдів, натисніть кнопку на панелі інструментів.</para>
			<figure>
				<title>Показ слайдів</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Спільне користування фотографіями</title>
		
		<abstract>
			<para>Існує багато способів, спільного користування фотографіями у F-Spot. Усі наступні методи спільного користування фотографіями доступні лише, якщо ви виберете їх під час запуску.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>Пересилка електронною поштою</title>
			<para>Надіслати свої фото електронною поштою можна прямо з F-Spot через меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Надіслати поштою</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Зауваження 1</title>
				<para>Поштова програма, що використовується для цього, залежить від налаштувань середовища GNOME. Ви можете змінити типову поштову програму використовуючи інструмент <application>Стандартні програми</application> в меню <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметри</guisubmenu></menuchoice>.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Зауваження 2</title>
				<para>Якщо деякі фотографії, які ви хочете надіслати електронною поштою, мають формат, в який F-Spot не вміє зберігати (наприклад, зображення RAW), діалог вибору розміру стане нечутливим і будуть відправлені оригінали фото.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Якщо ви відсилаєте зображення зі зміненими розмірами, F-Spot збереже змінені версії десь у каталозі <filename class="directory">/tmp</filename> на 30 секунд. Це не важливо для програми Evolution, яка створює власні локальні копії вкладень, однак це допоможе дещо спростити роботу з Thunderbird. Встановити потрібний час затримки можна, змінюючи значення ключа gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Друк</title>
			<para>Щоб надрукувати фото, використовуйте меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Друк</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Запис на CD</title>
			<para>Щоб записати фото на CD або DVD, використовуйте меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guisubmenu>Експорт</guisubmenu><guimenuitem>Експорт до CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Створення веб-галереї або теки</title>
			<para>Функція <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Експортувати до</guimenuitem><guimenuitem>У теку</guimenuitem></menuchoice> надає три способи експорту зображень.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Використовувати Original</guilabel> — експортує фотографії вже готовими для використання у вільній програмі Якуба Штайнера (Jakub Steiner) <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php"> Original Photo Gallery</ulink>. Якщо ви не знаєте, що це таке, цей вибір навряд чи буде вдалим.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Використовувати статичні файли HTML</guilabel> — експортує фотографії до інтерактивного веб-сайту, готового до вивантаження від вас.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Прості файли</guilabel> — експортує зображення як файли в межах каталогів, не включаючи їх у галерею.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Публікація в онлайн-галереях</title>
			<para>Для користувачів Flickr, SmugMug, 23hq, Tabblo, Facebook, Zooomr або Picasa Web Album, надається можливість публікувати зображення прямо з F-Spot, через меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guisubmenu>Експортувати до</guisubmenu></menuchoice>, вибравши в підменю відповідний пункт.</para>
			<para>Користувачі програмного забезпечення, відомого як <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/"> Gallery</ulink>, можуть публікувати свої фото у наявному альбомі через меню <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Експортувати до</guimenuitem><guimenuitem>Web Gallery</guimenuitem></menuchoice>. Під час встановлення Gallery потрібно увімкнути модуль віддаленого керування (Remote plugin).</para>
			<note>
				<title>Примітка для користувачів Gallery 2.2</title>
				<para>Модуль Remote plugin для Gallery має бути версії 1.0.8 або новіший.</para>
			</note>
			<para><ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> — веб-програма, написана мовою Python, яка на пряму використовує базу даних F-Spot для презентації динамічної галереї ваших фотографій та позначок.</para>
			<para><ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> — програма, яка здатна синхронізувати фотографії, які мають певні позначки, з веб-сховищами Flickr і Picasa Web Album.</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Керування кольором</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>Що це — керування кольором?</title>
			
			<para>Під час перегляду фотографії на дисплеї комп'ютера, вона виглядатиме дещо інакше, ніж на дисплеї фотокамери або на будь-якому іншому дисплеї. Також інакше вона виглядатиме і після друку на принтері. Тому, що кожний такий пристрій має свої власні характеристики відтворення кольору.</para>

			<para>Система керування кольором (CMS) — це інструмент для досягнення достовірного відтворення кольорів як на дисплеї, так і на пристрої виведення, наприклад принтері. В основі CMS лежать колірні профілі, які порівнюють оригінальні кольори та кольори, які зможе відтворити пристрій, тому кольори виглядають однаково на всіх пристроях: на рідкокристалічному моніторі, на знімку надрукованому у фотолабораторії тощо.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>Що це — колірний профіль?</title>
			
			<para>Колірний профіль — це або файл з розширенням .icc (часто його називають ICC-профілем), або файл з розширенням .icm, який описує, як кольори пристрою, відповідають універсального опису кольорів.</para>

			<para>Існує кілька типів профілів:</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Профіль пристрою введення. Цей профіль для фотокамери або профіль для таких програм, як XSane, який вбудовується в скановане зображення.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Профіль робочого простору. Цей профіль описує колірний простір в якому виконуються всі операції у програмі. Зазвичай, для цього використовуються профілі досить широкого діапазону — AdobeRGB1998 або ProPhotoRGB.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Профіль дисплея — це профіль для відеомонітора.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Профіль виведення. Зазвичай, це профіль для принтера.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>На цей час, F-Spot дає змогу налаштовувати лише профілі дисплея та виведення. Всі операції з кольором виконуються в колірному просторі sRGB.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>Як отримати колірний профіль дисплея або принтера?</title>

			<para>Існує кілька способів отримати колірний профіль.</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title>З компакт-диска або з Інтернету</title>

				<para>Багато виробників апаратного забезпечення надають колірні профілі на компакт-дисках, що йдуть в комплекті з пристроями. Якщо у вас є такий диск (для монітора або принтера), ви можете його використовувати. Або можете завантажити профілі з Інтернету (зазвичай, з розділу підтримки на веб-сайті виробника). Деякі виробники камер (Nikon, Canon) також надають профілі ICC.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Калібрування та створення профілю</title>

				<para>Найкращих результатів можна досягнути через калібрування та створення профілів пристроїв за допомогою вимірювального приладу. Це не так уже й складно, проте вам буде необхідний спектрофотометр, щоб зробити всі вимірювання та створити профіль МУС.</para>

				<para>Якщо ви працюєте у Windows або Mac OS X, використовуйте програмне забезпечення виробника спектрофотометра. В Linux — використовуйте, або набір багатоцільових інструментів для роботи у командному рядку <ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, або графічний інтерфейс користувача <ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>.</para>
				<para>За додатковою інформацією звертайтеся до документації постачальників стороннього апаратного та програмного забезпечення.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Вкладення</title>

				<para>Формати файлів зображень (такі як TIFF, JPEG, PNG тощо) самі можуть містити вкладені колірні профілі. Якщо керування кольором увімкнено, F-Spot шукатиме такі профілі і прийматиме їх до уваги.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>Як використовувати керування кольором в F-Spot</title>
			
			<para>На цей час, керування кольором в F-Spot, використовує лише профілі RGB (в F-Spot ви не можете бачити інші профілі).</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Скопіюйте колірні профілі у каталог <filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> або <filename class="directory">/usr/local/share/color/icc</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Увімкніть керування кольором в меню <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Параметри</guimenuitem></menuchoice>.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Виберіть профілі для <guilabel>Монітора</guilabel> та для <guilabel>Друку</guilabel>.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>Використовуйте веб-сайт <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink>, щоб завантажити профіль ICC для монітора і працювати з ним в F-Spot. Просто поставте прапорець <guilabel>Спробувати використовувати системний профіль</guilabel>.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Розширення функціональності</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Що це — розширення?</title>

			<para>Розширення F-Spot додають програмі нові функціональні можливості. F-Spot підтримує два види розширень: програми експорту (дають змогу експортувати фотографії до нових веб-служб або сховищ даних) та інструменти (надають нові методи корекції кольору, пошук дублікатів фотографій тощо). Розширення розповсюджуються у вигляді пакунків розширень.</para>
			<para>Одні розширення можуть використовувати інші розширення, а це означає, що одне не може працювати, якщо інше не встановлено. Ця концепція залежностей фактично означає, що:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>не можна встановити розширення, залежне від іншого, не встановленого в системі</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>не можна вилучити розширення, від якого залежать інші</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Керування розширеннями</title>
			
			<para>Щоб налаштувати розширення, відкрийте пункт меню <menuchoice><guimenu>Правка</guimenu><guimenuitem>Налаштування розширень</guimenuitem></menuchoice>.</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Керування репозиторіями розширень</title>

				<para>Простіше кажучи, репозиторії — це сховища розширень. Вони бувають або мережевими, або локальними. Щоб додати новий репозиторій натисніть кнопку «Джерела», виберіть тип репозиторію, який збираєтеся додати, його URL або шлях до нього. Якщо вказаний URL або шлях не містять опису (індексу) файла розширення, з'явиться попереджувальне повідомлення.</para>
				<para>Щоб вилучити репозиторій, знову натисніть кнопку <guibutton>Джерела...</guibutton> виділіть репозиторій, який хочете вилучити, і натисніть кнопку <guibutton>Вилучити</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Встановлення та оновлення розширень</title>

				<para>Щоб встановити розширення, натисніть кнопку <guibutton>Встановити розширення...</guibutton>. У діалоговому вікні, яке з’явиться:</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Виберіть репозиторій для встановлення, з усіх відомих або один з доступних.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Виберіть пакунки розширень, які хочете бачити: всі, лише нові, лише оновлені.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Натисніть кнопку <guibutton>Оновити</guibutton>, щоб оновити список доступних пакунків розширення за визначеними критеріями.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Виберіть розширення для встановлення або оновлення. Якщо хочете побачити короткий опис вибраного пакунку, натисніть кнопку <guibutton>Інформація</guibutton>.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Натисніть кнопку <guibutton>Вперед</guibutton>, щоб перейти до встановлення.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Увімкнення та вимкнення розширень</title>

				<para>Можливо, виникне необхідність тимчасово увімкнути або вимкнути певний пакунок розширень. Наприклад, якщо розширення не достатньо стабільне, щоб ним можна було без ризику обробити велику кількість фотографій, або якщо меню переповнені розширеннями.</para>
				<para>В діалоговому вікні <guilabel>Керування розширеннями</guilabel>, виберіть потрібний пакунок і натисніть кнопку <guibutton>Увімкнути</guibutton> або <guibutton>Вимкнути</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Вилучення розширень</title>

				<para>Якщо розширення більше не потрібне, його можна вилучити з системи повністю. В діалоговому вікні <guilabel>Керування розширеннями</guilabel>, виберіть пакунок розширення, який хочете вилучити і натисніть кнопку <guibutton>Вилучити</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Короткий опис розширень</title>

				<para>Кожен пакунок розширення містить метадані, які дають змогу отримати таку інформацію:</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Опис, у якому, зазвичай, описане призначення розширення</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Версія</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Автор</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Залежності</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>В діалоговому вікні <guilabel>Керування розширеннями</guilabel>, виберіть пакунок розширення, опис до якого хочете прочитати, і натисніть кнопку <guibutton>Інформація</guibutton>.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Розробка розширень</title>

			<para>Документ <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">Extend F-Spot</ulink> надає інструкції з розробки своїх власних розширень для F-Spot.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Клавіатурні скорочення</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Глобальні скорочення</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Клавіша</entry>
							<entry>Дія</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Повернути виділені фото ліворуч</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Повернути виділені фото праворуч</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Del</keycap>
							</entry>
							<entry>Вилучити виділені фото з каталогу F-Spot</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Вилучити назавжди виділені фото з диска. Якщо можливо, помістити їх у смітник.</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Перегляд або редагування позначок для виділених фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Перегляд на весь екран</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Показати інформацію про фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Дорівнює (=)</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Наблизити</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Мінус (-)</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Віддалити</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Імпорт фотографій</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alt + цифра від 0 до 5 — оцінка вибраного знімка(ів)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Скорочення для режиму перегляду</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Клавіша</entry>
							<entry>Дія</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Виділити все</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Скасувати виділення всього</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Клавіші зі стрілками або клавіші <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Перемістити фокус</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Ctrl</keycap> + Клавіша зі стрілкою</entry>
							<entry>Перемістити фокус не змінюючи виділення</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Spacebar</keycap>
							</entry>
							<entry>Виділити або скасувати виділення зі сфокусованого фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>Клавіша зі стрілкою</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Змінити виділене фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>Стрілка ліворуч або праворуч</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Додати або скасувати виділення усіх фото в рядку у вибраному напрямку</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Збільшений перегляд частини зображення, на яку вказує вказівник миші</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Збільшений перегляд частини зображення, на яку вказує вказівник миші та колірна гістограма</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Скорочення для позначок</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Клавіша</entry>
							<entry>Дія</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Перейменувати виділену позначку</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Додати позначку до виділених фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>немає</entry>
							<entry>Перетягнути позначки, щоб перемістити їх</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>немає</entry>
							<entry>Ввести назву позначки, щоб перейти до неї (працює лише якщо позначка видима)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Скорочення для режиму редагування</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Клавіша</entry>
							<entry>Дія</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><keycap>Page Up</keycap>, <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>B</keycap></entry>
							<entry>Перейти до попереднього фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Page Down</keycap>, <keycap>Spacebar</keycap>, <keycap>N</keycap></entry>
							<entry>Перейти до наступного фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Клавіші зі стрілками або клавіші <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Перейти до попереднього або наступного фото чи переміщатись по збільшеному фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>Перейти до випадкового фото</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Перегляд на весь екран</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Припасувати зображення до розміру екрана</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Коефіцієнт масштабування до 1.0 (1 піксель екрана на піксель зображення)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Коефіцієнт масштабування до 2.0 (4 пікселя екрана на піксель зображення)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Escape</keycap>
							</entry>
							<entry>Повернутись до режиму перегляду</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Розглянути фотографію через збільшувальне скло (лупу). Щоб закрити його, двічі клацніть на ньому, або знову натисніть <keycap>v</keycap>.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Shift</keycap> + коліщатко миші</entry>
							<entry>Прискорена прокрутка фотострічки</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>Увімкнути або вимкнути видимість панелі інформації «(лише в повноекранному режимі)»</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
