<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="sv">
	<bookinfo>
		<title>Handbok för F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Det här är användarhandboken för F-Spot, en GNOME-hanterare för personliga foton</para>
		</abstract>
		<subtitle>Det här är användarhandboken för F-Spot, en GNOME-hanterare för personliga foton</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2007</year><holder>Daniel Nylander (po@danielnylander.se)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>Dokumentationsprojekt för GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>2008-09-25</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>2008-09-12</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>2007-07-26</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Organisera dina foton</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Importera</title>

			<para>Du kan importera foton från din hårddisk eller din kamera. När du importera dina foton till F-Spot från din kamera kommer de alltid att bli kopierade, vilket innebär att du måste själv tömma ditt kameraminne. Som standard kommer F-Spot att göra en kopia av importerade foton från din hårddisk. Avmarkera alternativet <guilabel>Kopiera</guilabel> på importeringsdialogrutan eller håll nere <keycap>Skift</keycap> när du drar in foton till F-Spot om du inte vill att de ska kopieras från din hårddisk.</para>
			
			<para>
				By default, F-Spot copies your photos to the 
				<filename class="directory">~/Photos</filename> folder. You can change 
				the folder F-Spot uses in <guilabel>Preferences</guilabel> dialog 
				(<menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
				</menuchoice>). You can also disable physical copying of images to that 
				directory and make F-Spot only reference to existing files. For that you 
				need to disable checkbox <guilabel>Copy files to the Photos folder</guilabel>. 
			</para>
			<para>
				If there is a tiny chance that some of your photos are already imported 
				from the chosen source, you can use <guilabel>Detect duplicates</guilabel> 
				option. In this case F-Spot will try to find out if exactly this image is 
				already present in the database and thus new copy of it should not be 
				imported. 
			</para>
			<para>Om alla foton som du importerar samtidigt är från en speciell händelse, eller har några andra gemensamma egenskaper, kan du skapa ett tagg för dem så att du enkelt kan hitta dem senare. För att göra det här, följ instruktionerna i <xref linkend="tag"/> för att skapa en ny tagg. Sedan när du importerar dem ska du kryssa i rutan för <guilabel>Fäst tagg</guilabel> och välja den tagg som du skapade.</para>
			
			<tip>
				<para>
					F-Spot uses a database stored at 
					<filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename>. Note, to access it, use 
					the sqlite3 command. You can also manually specify path to a database by 
					running F-Spot with <option>-b</option> option.
				</para>
			</tip>
			
			<para>
				After an import, F-Spot will display the pictures of the latest import 
				roll only. Read <xref linkend="enjoying-search"/> to learn how to deal 
				with import rolls.
			</para>
			<para>
				You can also import directly from Mozilla 
				<ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> and 
				<ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> using 
				<ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> 
				and <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> 
				F-Spot importer extensions written by 
				<ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.
			</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Redigera</title>
			
			<para>Om du dubbelklickar eller trycker på Enter på en bild, kommer du att gå in i redigeringsläget, där du kan ta bort röda ögon, beskära bilden och justera ljusstyrkan och färger.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Versioner</title>
				
				<para>
					When you edit your photos, a new copy (called a version) is created, 
					so your original is never altered. After your first edit to a photo, subsequent 
					edits will modify the same version. If you want to create multiple versions 
					of your photo, perhaps with different cropping or coloring, you can do so 
					via the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
					<guimenuitem>Create new version</guimenuitem></menuchoice> option.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Beskär</title>
				
				<para>
					Cropping an image is a great way to improve the quality of a photograph by 
					change how it is framed. You crop a photo by selecting the part of the photo 
					you want to keep. If you want your photo to be the exact dimensions necessary 
					for a certain print size, you can constrain the kind of selection F-Spot will allow 
					you to draw by choosing the appropriate size from the constraint drop down. 
					See the <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> below for details on making 
					a selection on your photo.
				</para>
				<figure>
					<title>Beskäringsverktyg</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>När du har gjort din markering för beskäring måste du klicka på beskäringsknappen under bilden för att färdigställa beskäringen. Om du arbetar med originalfotot kommer beskäringen att skapa en ny version av ditt foto.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Straighten</title>
				
				<para>
					Straighten effect is a tool to level a photo, quite helpful for landscapes 
					taken without a tripod, when (imaginary) line of horizon is not at 0°. 
					This tool rotates an image by a specified angle and automagically crops the 
					resulted image, so that you always see a perfect rectangle.
				</para>
				<figure>
					<title>Straighten tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Justera färger</title>
				
				<para>
					To adjust the brightness, contrast, and colors of a photo, first click 
					the <guibutton>Adjust the photo colors</guibutton> icon to open the 
					adjustment dialog. Change then some settings and save them with 
					<guibutton>OK</guibutton>. 
				</para>
				<figure>
					<title>Adjust Colors tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>AutoColor</title>
				
				<para>
					This effect automatically adjusts color levels to make a pretty balanced 
					picture color-wise. It serves best for pictures taken with automatical 
					white balance, when camera didn't manage to do the job well.
				</para>
				<figure>
					<title>AutoColor</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Desaturate</title>
				
				<para>
					To make a colorful photo a black and white one, open a photo of choice 
					and press <guibutton>Desaturate</guibutton> button.
				</para>
				<figure>
					<title>Desaturation tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Sepia</title>
				
				<para>
					To make a colorful photo look like an old-style picture in sepia tones, 
					open a photo of choice and press <guibutton>Sepia</guibutton> button.
				</para>
				<figure>
					<title>Desaturation tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Ta bort röda ögon</title>
				
				<para>
					To remove redeye from a photo, you need to select a zone containing 
					the eyes. You may want to zoom in on the image to accurately select 
					the eyes in the photo. You should be able to correct both eyes on the 
					same person in one shot, or even the eyes from multiple people at once. 
					If this doesn't work for you, or the selected zone contains some vivid 
					red parts (lips, ...) you'll probably have to correct one red eye at a time.
				</para>
				<para>För att markera, klicka för att skapa en rektangel som kommer att bli din markering och dra din mus diagonalt och släpp den sedan. Du kan ändra storleken genom att dra i rektangelns kanter och du kan flytta den genom att klicka i mitten av den och dra den till den plats du önskar.</para>
				<para>
					Once you have selected a zone, you can remove the red from it by 
					clicking the red-eye button beneath the photo.
				</para>
				<figure>
					<title>Red-Eye tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>
						You can change the threshold for redeyes detection by changing 
						the gconf key 
						<filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.
					</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Soft Focus</title>
				
				<para>
					In photography sharpening one region of a picture, while blurring 
					all the rest, is a way to make an emphasis and grab attention. 
					It is achieved by using a lens that allows shooting with a short 
					distance in front of and beyond the subject that appears to be in 
					focus. Soft focus effect is a way to emulate such a lens.
				</para>
				<figure>
					<title>Soft Focus tool</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>
					Click to choose central point of the area you want to be in focus 
					and adjust amount of blurring, then click <guibutton>OK</guibutton>.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Sharpen</title>
				
				<para>
					Out-of-focus photographs and most digitized images often need a 
					sharpness correction. The Unsharp Mask effect sharpens edges of 
					the elements without increasing noise or blemish. To sharpen a 
					photo choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
					<guimenuitem>Sharpen...</guimenuitem></menuchoice> and specify the 
					following values:
				</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Amount</parameter> — strength of sharpening.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Radius</parameter> — how many pixels on either 
							side of an edge will be affected by sharpening. High resolution images 
							allow higher radius.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Threshold</parameter> — the minimum difference 
							in pixel values that indicates an edge where sharpen must be applied. 
							This helps avoiding creation of blemishes in face, sky or water surface.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Beskriv</title>
				
				<para>Du kan även ange en beskrivning av bilden genom att klicka på textinmatningsrutan under bilden.</para>
				<para>När du har gjort din markering för beskäring måste du klicka på beskäringsknappen under bilden för att färdigställa beskäringen. Om du arbetar med originalfotot kommer beskäringen att skapa en ny version av ditt foto.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Justera tid</title>
				
				<para>
					In both 'browse' or 'edit' modes, you can adjust the time of one 
					or multiple pictures (<menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
					<guimenuitem>Adjust Time</guimenuitem></menuchoice>). Adjusting 
					the time of multiple pictures at once helps you shift all an import 
					roll if, e.g. the time on your camera is badly set or if you forgot 
					to change it according to DST.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Tagga</title>
			<para>F-Spot låter dig organisera och njuta av dina foton genom att associera dem med olika användaranpassade taggar. En tagg är helt enkelt en etikett. F-Spot levereras med standardtaggar som du kan börja använda direk; du får fritt ändra dem och lägga till nya. Till exempel, om du vill skapa en tagg för en specifik händelse, kan du skapa en ny tagg med händelsens namn under taggen Händelser.</para>
			<para>Det finns många sätt att sätta taggar på foton:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>dra och släpp foton på taggen</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>dra och släpp taggen på foton</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>via fotots högerklicksmeny</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>via menyerna Taggar och Redigera</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						by typing them in. Press <keycap>t</keycap> to pop up the tag
						entry bar. Here you can enter the tags, separated by commas.
					</para>
					<para>
						You can also use auto-completion in this entry bar: After
						entering the beginning of a tag name, press
						<keycap>Tab</keycap> to see the first possible completion. You can
						cycle between other possible completions by pressing
						<keycap>Tab</keycap> again, and backwards with
						<keycombo action="simul"><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>.
						To confirm the suggested completion and enter a new tag, press
						<keycap>,</keycap>. By pressing <keycap>Enter</keycap> you
						leave the tag entry bar, possibly confirming the current
						completion. To abort the auto completion, just keep on typing.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>Det första fotot som du associerar med en tagg kommer att användas som ikon för den taggen. Du kan alltid redigera namnet för en tagg, föräldratagg och ikon genom att högerklicka på den och välja <guilabel>Redigera tagg</guilabel>.</para>
			<para>Du kan ändra en taggs förälder genom att dra och släppa den där du vill. Du kan även redigera namnet för en tagg genom att välja den och trycka på <keycap>F2</keycap>. Till sist, om du har taggträdswidgetn fokuserad (t.ex. du har precis klickat på en tagg), kan du börja skriva in namnet på en tagg, och alla utfällda taggar i listan kommer att sökas igenom och du kommer att hoppa fram till de som matchas.</para>
			
			<para>
				You can also change size of tag icons in the sidebar or even make tag 
				icons invisible by selecting preferred option from <menuchoice>
				<guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Tag Icons</guimenuitem></menuchoice> 
				menu.
			</para>
			
			<tip>
				<para>
					F-Spot can write tags as metadata fields into JPEG files. Tags for 
					various RAW files, PNG, TIFF, and others are written to F-Spot's 
					database. You will have to re-tag these files if you re-import your 
					collection.
				</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Njut av dina foton</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Bläddra</title>
			<para>Du kan använda draglistwidgeten för att bläddra bland dina foton efter månad eller efter katalog. För att ändra den här inställningen, gå till <menuchoice><guimenu>Visa</guimenu><guimenuitem>Ordna efter</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Sök</title>
			
			<para>
				F-Spot uses search filters to help you better define search criteria.
			</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Taggar</title>
				
				<para>Du kan starta en sökning genom att dubbelklicka eller aktivera en tagg från tagglistan. Alternativt kan du visa sökraden med <menuchoice><guimenu>Sök</guimenu><guimenuitem>Visa sökrad</guimenuitem></menuchoice>. När sökraden visas kan du dra taggar från taggvyn till sökraden.</para>
				<para>För att hitta foton som är taggade med två olika taggar, aktivera den första i taggvyn eller dra den till sökraden, dra sedan den andra taggen och släpp den ovanpå den första taggen. Du kan också högerklicka på den andra taggen i taggvyn, eller använda menyn <guimenu>Sök</guimenu> och välja <guimenuitem>Sök med...</guimenuitem> och välja den första taggen (eller grupp av taggar).</para>
				<para>Du kan dra en taggikon runt på sökraden för att ändra från att hitta den och en annan tagg för att hitta den eller en annan tag.</para>
				<para>Du kan söka efter foton som inte har en specifik tagg genom att dubbelklicka på en tagg i sökraden. Alternativt kan du högerklicka på ett tagg i sökraden och välja <guimenuitem>Undanta</guimenuitem>.</para>
				<para>För att ta bort en tagg från sökningen, dra bort den från sökraden, eller högerklicka och välj <guimenuitem>Ta bort</guimenuitem>.</para>
				<para>Som standard kommer inte foton taggade som <emphasis>Dolda</emphasis> att visas. Du måste uttryckligen inkludera taggen <emphasis>Dold</emphasis> i din sökning för att visa sådan foton.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Importera rullar</title>
				<para>
					F-Spot remembers what pictures were imported every now and then. Use 
					<menuchoice><guimenu>Find</guimenu><guisubmenu>Import Roll</guisubmenu>
					<guimenuitem>Last import roll</guimenuitem></menuchoice> to limit search 
					to last importing session or use <menuchoice><guimenu>Find</guimenu>
					<guisubmenu>Import Roll</guisubmenu><guimenuitem>Select Import Rolls...</guimenuitem>
					</menuchoice> to make a finer selection of imported photos:
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">At</parameter> — to select photos from a particular importing session
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">After</parameter> — to select all photos imported begining with a particular importing session
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Between</parameter> — to select all photos imported between two particular importing sessions
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>
					Every time you change settings of the filter, the amount of selected photos 
					will appear in the bottom part of the dialog.
				</para>
				<para>
					When you apply Import Roll filter, in the Find bar you will see 
					<guilabel>Find: Import Roll</guilabel>. Now you can add some other 
					filter to finetune your selection.
				</para>
				<para>
					If you don't need the Import Roll filter anymore, choose <menuchoice>
					<guimenu>Find</guimenu><guisubmenu>Import Roll</guisubmenu>
					<guimenuitem>Clear roll filter</guimenuitem></menuchoice> to remove 
					Import Roll from search criteria. You can also click the close button 
					(<guibutton>X</guibutton>) of the search bar to discard all the current 
					search options.
				</para>
				<tip>
					<para>
						The number of displayed rolls in the dialog is defined by the gconf key 
						<filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. 
						Default value is 10.
					</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Type-to-find</title>
				<para>Det finns även en skriv-in-för-att-söka-funktion. Tryck på <keycap>/</keycap> för att öppna den. Den kan inte användas samtidigt som sökraden. Du kan skriva in sökfrågor som "TaggA and (TaggB or (TaggC and TaggD))". F-Spot kommer när som helst att uppdatera din sökning om det känner igen det som du har skrivit som en giltig sökfråga. Operatorn <emphasis>not</emphasis> stöds ännu inte.</para>
				
				<para>
					This function will also search for the typed text into photos comments and filename.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Helskärmsläge och bildspel</title>
			<para>Du kan visa dina foton i helskärmsläget, för att inte bli störd av andra saker på skärmen samt få en större visningsyta. Du kontrollerar när nästa foto ska visas eller om du vill gå tillbaka till den föregående. Gå in i helskärmsläget genom att trycka på <keycap>F11</keycap> när som helst eller genom att trycka på knappn i verktygsraden.</para>
			<figure>
				<title>Helskärmsläge</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>I bildspelsläget kan du sitta lugnt och visa dina foton automatiskt. Du kan starta ett bildspel genom att trycka på knappen i verktygsraden.</para>
			<figure>
				<title>Bildspel</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Dela dina foton</title>
		
		<abstract>
			<para>Det finns flera sätt att dela dina foton med hjälp av F-Spot. Alla av de följande metoderna kommer endast att dela ut de foton som du har markerat.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>E-post</title>
			<para>Skicka din foton via e-post direkt från F-Spot med menyn <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skicka e-post</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Note 1</title>
				<para>
					The email program used for this is defined at the GNOME level. 
					You can change the default e-mailer for your user using the 
					<application>Preferred Applications</application> tool in 
					<menuchoice><guimenu>System</guimenu>
					<guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice>.
				</para>
			</note>
			<note>
				<title>Note 2</title>
				<para>
					If some of the photos you'd like to send by email are in a format 
					that F-Spot can't write (e.g. RAW images), the size selection dialog 
					will become insensitive and the originals will be sent.
				</para>
			</note>
			<tip>
				<para>
					If you're sending resized pictures, F-Spot will keep the modified versions 
					somewhere in the <filename class="directory">/tmp</filename> directory for 
					30 seconds. It's not an issue with evolution, which makes it's own local 
					copy of the attachments, but could be a bit shorter if you're using Thunderbird. 
					You can change the delay by editing the gconf key 
					<filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.
				</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Skriv ut</title>
			<para>Skriv ut din foton med menyn <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Skriv ut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Bränn till cd-skiva</title>
			<para>
				Burn your photos to CD or DVD with the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
				<guisubmenu>Export</guisubmenu><guimenuitem>Export to CD</guimenuitem>
				</menuchoice> menu.
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Generera ett webbplatsgalleri eller -mapp</title>
			<para>Funktionen <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Exportera</guimenuitem><guimenuitem>Exportera till mapp</guimenuitem></menuchoice> erbjuder dig tre sätt att exportera dina bilder på.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Använd original</guilabel> exporterar dina foton till att användas med Jakub Steiners fria programvara <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php"> Original Photo Gallery</ulink>. Om du är osäker på det här alternativet är det kanske inte något för dig.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Använd statiska HTML-filer</guilabel> exporterar dina foton till en interaktiv webbplats, färdiga för dig att skicka upp.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Vanliga filer</guilabel> exporterar dina bilder som filer inne i kataloger, utan att lägga dem i ett galleri.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Posta till dina gallerier på nätet</title>
			<para>
				If you use Flickr, SmugMug, 23hq, Tabblo, Facebook, Zooomr or Picasa Web Album, you can post your files 
				directly from F-Spot with the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
				<guisubmenu>Export</guisubmenu></menuchoice> menu, choosing corresponding submenu item.
			</para>
			<para>Om du använder PHP-programvaran känd som <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/"> Gallery</ulink>, kan du posta dina foton till ditt befintliga album med menyn <menuchoice><guimenu>Arkiv</guimenu><guimenuitem>Exportera</guimenuitem><guimenuitem>Exportera till webbgalleri</guimenuitem></menuchoice>. Du måste först aktivera fjärrmodulen i din installation av Gallery.</para>
			<note>
				<title>Note for Gallery 2.2 users</title>
				<para>
					The Remote plugin for Gallery should be 1.0.8 or newer.
				</para>
			</note>
			<para>
				<ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> is a Python 
				web-application that directly uses F-Spot's database to present a dynamic 
				gallery of your photos and tags.
			</para>
			<para>
				<ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> is an application 
				that can sync photos that have a particular tag with your Flickr or Picasa 
				Web Album web storage.
			</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Color management</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>What's color management</title>
			
			<para>
				When you capture a photo and look at it on a display, it looks different than 
				on a camera's preview display or on any other display. It will also look 
				different when you print it. This is because every device has unique color 
				reproduction capabilities.
			</para>

			<para>
				Color management system (CMS) is a tool to achieve reliable color reproduction 
				for both display and output (e.g. a printer). A CMS relies on color profiles 
				to map original colors to the color that a device can reproduce so that colors 
				will appear the same way everywhere — on a computer LCD monitor, on a print 
				from your local photolab etc.
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>What's a color profile</title>
			
			<para>
				A color profile is a file with either .icc (thus its is often called an ICC 
				profile) or .icm extension that describes how device's colors correspond to a 
				universal description of colors.
			</para>

			<para>
				There are several types of profiles: 
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Input device profile. It's profile for a camera or a profile that an 
						application like XSane embeds into a scanned image. 
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Working space profile. It's a profile that describes color space in 
						which all operations are done inside an application. Usually very wide 
						gamut profiles like AdobeRGB1998 or ProPhotoRGB are used for that.
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Display profile. It's a profile for a monitor. 
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Output profile. This is usually a profile for you printer. 
					</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>
				Currently F-Spot allows setting only display and output profiles. 
				All color operations are done in sRGB color space. 
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>How to get my screen/printer color profile </title>

			<para>
				There are few ways to get a color profile. 
			</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title> From CD or Internet </title>

				<para>
					Many hardware manufacturers put color profiles into CD in the bundle. 
					If you have one (from monitor or printer), you can use it. Or you can 
					download it from the Internet (usually, from support section of the 
					manufacturer's web site). Some camera manufacturers (Nikon, Canon) 
					also provide ICC profiles.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Calibrating and profiling</title>

				<para>
					Best results can be achieved by calibrating and profiling devices with 
					a measurement device. It is not so difficult, but it means that you need 
					a spectrophotometer to do all measurements and create an ICC profile.
				</para>

				<para>
					If you are on Windows or Mac OS X, you can use manufacturer's software 
					coming with a spectrophotometer. On Linux you will have to use either 
					<ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, which is a set of 
					versatile command line tools, or 
					<ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>, which has a 
					graphical user interface. 
				</para>
				<para>
					Please refer to documentation of third party hardware and software 
					vendors for details.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Embedding</title>

				<para>
					Image formats themselves (such as TIFF, JPEG, PNG...) may contain embedded 
					color profiles. If color management is enabled, F-Spot looks for such 
					embedded profiles and takes them into consideration.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>How to use color management in F-Spot</title>
			
			<para>
				Color management in F-Spot can use only RGB profiles at this time 
				(and you can't see other profiles in the F-Spot).
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Copy your color profiles into the 
						<filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> or 
						<filename class="directory">/usr/local/share./color/icc</filename> 
						directory.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Enable the color management with the <menuchoice>
						<guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
						</menuchoice> menu.
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Select <guilabel>Display</guilabel> and <guilabel>Output</guilabel> 
						profiles.
					</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>
					You can use <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink> 
					to load ICC profile to display and use the loaded profile from F-Spot. 
					Just mark the checkbox <guilabel>Try to use the system display 
					profile</guilabel>.
				</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Utökad funktionalitet</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Vad är tillägg</title>

			<para>
				F-Spot extensions are means to add new functionality to the application. 
				F-Spot supports two types of extension: exporters (which allow exporting 
				photos to new web services or data storages) and tools (which allow new 
				ways of color correction, duplicate photos finders etc.). Extensions are 
				distributed in form of extension packages.
			</para>
			<para>
				In the best traditions of not reinventing the wheel extensions can use other 
				extensions, which means that one extension cannot work, if another extension 
				is not installed. This concept of dependance actually means that
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						you cannot install an extension, if the extension it depends on, is not present in the system
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						you cannot remove an extension on which some other extension depends
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Hantera tillägg</title>
			
			<para>
				To manage extensions choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
				<guimenuitem>Manage Extensions</guimenuitem></menuchoice> menu item.
			</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Managing extension repositories</title>

				<para>
					Simply put, repositories are extension storages. They can be either network 
					or local. To add a new repository click Repositories button, choose type of 
					the repository you are about to add and provide either URL or path. If the URL 
					or path you specified doesn't contain a description (index) file for extensions, 
					a warning message will pop up to tell you that.
				</para>
				<para>
					To remove a repository click <guibutton>Repositories</guibutton> button again, 
					choose the repository you are about to delete and click 
					<guibutton>Delete</guibutton> button.
				</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Installera och uppdatera tillägg</title>

				<para>
					To install an extension click <guibutton>Install extensions...</guibutton> button. 
					In the newly presented dialog
				</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							Choose repository to install from all known repositories or just one of 
							available repositories.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Choose, what extension packages you want to see: All, Only new, Only updates.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Click the <guibutton>Update</guibutton> button to update list of available 
							extension packages by given criteria.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Choose extensions you want to install/update, click <guibutton>Information</guibutton> 
							to see summary on selected package, if you want to.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							Click <guibutton>Forward</guibutton> to proceed with installation.
						</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Aktivera och inaktivera tillägg</title>

				<para>
					You might want to temporarily enable or disable a particular extension package, 
					for example, if the extension is not stable enough to handle a large amount of 
					photos or if menus get crowded with extensions.
				</para>
				<para>
					In the <guilabel>Manage Extensions</guilabel> dialog select the extension 
					package and click <guibutton>Enable</guibutton> or <guibutton>Disable</guibutton>. 
				</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Ta bort tillägg</title>

				<para>
					If you don't need an extension you can remove it from the system completely. 
					In the <guilabel>Manage Extensions</guilabel> dialog select the extension 
					package you want to remove and click <guibutton>Delete</guibutton>.
				</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Reading summary of extensions</title>

				<para>
					Every extension package contains metadata that provides the following information about the extension:
				</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>
							Description, which usually covers puprose of the extension
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Version</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Upphovsman</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Beroenden</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>
					In the <guilabel>Manage Extensions</guilabel> dialog select the extension 
					package you want to read summary of and click <guibutton>Information</guibutton>.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Utveckla tillägg</title>

			<para>
				<ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">Extend F-Spot</ulink> document 
				gives instructions on developing your own extensions for F-Spot.
			</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Genvägar</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Globala genvägar</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tangent</entry>
							<entry>Åtgärd</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Rotera markerade foton åt vänster</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Rotera markerade foton åt höger</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Del</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Remove selected photos from F-Spot's catalogue
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Delete selected photos permanently from the drive. If possible, they will moved to trash.
							</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Visa eller redigera taggar för markerade foton</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Helskärmsvy</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Visar information om fotot</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Lika med</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Zooma in</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Minus</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Zooma ut</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Importera foton</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Alt plus a number from 0 to 5 rate the selected picture(s)
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Genvägar i bläddringsläget</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tangent</entry>
							<entry>Åtgärd</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Markera alla</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Skift</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Avmarkera alla</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								Arrow keys or <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, 
								<keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap>
							</entry>
							<entry>Flytta fokus</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Ctrl</keycap>-Arrow key
							</entry>
							<entry>Flytta fokus utan att ändra markeringen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Blanksteg</keycap>
							</entry>
							<entry>Markera eller avmarkera det fokuserade fotot</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Skift</keycap>
								<keycap>Arrow key</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ändra fotomarkeringen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Skift</keycap>
								<keycap>Left arrow or Right arrow</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Lägg till/Ta bort alla foton i raden, i angiven riktning, till markeringen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Visar en större förhandsvisning av bilden som muspekaren pekar på</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Skift</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Visar en större förhandsvisning och ett färghistorgram av bilden som muspekaren pekar på</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Taggenvägar</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tangent</entry>
							<entry>Åtgärd</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Byt namn på markerad tagg</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Lägg till taggar till markerade foton</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>-</entry>
							<entry>Dra och släpp taggar för att flytta dem</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>-</entry>
							<entry>Skriv in taggens namn för att hoppa till den (fungerar endast om taggen visas eller är utfälld)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Genvägar i redigeringsläget</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tangent</entry>
							<entry>Åtgärd</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>PageUp</keycap>, <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>B</keycap>
							</entry>
							<entry>Gå till föregående foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>PageDown</keycap>, <keycap>Blanksteg</keycap>, <keycap>N</keycap>
							</entry>
							<entry>Gå till nästa foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								Arrow keys or <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, 
								<keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Go to Previous/Next photo or move around a zoomed photo
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Go to a random photo
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Helskärmsvy</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Anpassa bilden till skärmen</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Zoomfaktor till 1.0 (1 bildpunkt på skärmen per bildpunkt i bilden)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Zoomfaktor till 2.0 (4 bildpunkter på skärmen per bildpunkt i bilden)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Esc</keycap>
							</entry>
							<entry>Återvänder till bläddringsläget</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Examine photo with magnifying glass (Loupe). Doubleclick on the 
								Loupe, or type <keycap>v</keycap> again to close it.
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Skift</keycap>-Mousewheel
							</entry>
							<entry>
								Faster filmstrip scrolling
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Toggle infobox visibility ''(only when in full screen)''
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
