<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="es">
	<bookinfo>
		<title>Manual de F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Este es el manual de usuario de F-Spot, un gestor personal de fotos para GNOME.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Este es el manual de usuario de F-Spot, un gestor personal de fotos para GNOME.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2007-2009</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright><copyright><year>2007</year><holder>Eduardo Retamales (eretamales@gnome.cl)</holder></copyright><copyright><year>2007</year><holder>Javier Mazorra (mazi.debian@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2007</year><holder>QA: Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>Proyecto de documentación de GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>2008-09-25</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>2008-09-12</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>2007-07-26</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Organice sus fotos</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Importar</title>

			<para>Puede importar sus fotos desde su disco duro o cámara. Cuando las importe desde su cámara a F-Spot, éste siempre hará una copia de las mismas, permitiéndole liberar memoria en la cámara. De forma predeterminada F-Spot realizará una copia de las fotos importadas desde su disco duro. Desmarque la opción <guilabel>Copiar</guilabel> en el diálogo de importación o mantenga pulsada <keycap>Mayús</keycap> mientras arrastra las fotos en F-Spot si no desea copiarlas desde su disco duro.</para>
			
			<para>De forma predeterminada, F-Spot copia sus fotos en la carpeta </para>
			<para>Si hay una mínima posibilidad de que algunas de sus fotos ya estén importadas del origen seleccionado, puede usar la opción <guilabel>Detectar duplicados</guilabel>. En este caso F-Spot intentará averiguar si la imagen ya está presente en la base de datos y, de ser así, no debería importarse.</para>
			<para>Si todas las fotos que importa a la vez son de un evento en particular o tienen otra característica en común, puede crear una etiqueta para ellas, para después poderlas encontrar con facilidad. Para hacerlo, siga las instrucciones debajo de <ulink url="tag">crear una nueva etiqueta</ulink>, después cuando las importe, active el botón <guilabel>Añadir etiqueta</guilabel> y elija la etiqueta creada.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot usa una base de datos almacenada en <filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename>. Nota, para acceder a ella, usa el comando sqlite3. También puede especificar manualmente la ruta de una base de datos ejecutando F-Spot con la opción <option>-b</option>.</para>
			</tip>
			
			<para>Despues de importar, F-Spot sólo mostrará las imágenes del último carrete importado. Lea <xref linkend="enjoying-search"/> para aprender importar carretes.</para>
			<para>También puede importar directamente desde Mozilla <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> y <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> usando <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> y <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> La extensión de importación de F-Spot escrita por <ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Editar</title>
			
			<para>Si pulsa dos veces con el ratón o pulsa retorno sobre una imagen, activará el modo Editar, donde puede borrar ojos rojos, recortar y ajustar el brillo y los colores.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Versiones</title>
				
				<para>Cuando edita sus fotos, se crea una nueva copia (llamada versión), por lo que el original nunca se altera. Tras su primera edición de una foto, las siguientes ediciones modificarán la misma versión. Si quiere crear múltiples versiones de la foto, quizá con diferente recorte o color, puede hacerlo yendo a la opción <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Crear nueva versión</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Recorte</title>
				
				<para>Recortar una imagen es una forma excelente de mejorar la calidad de la fotografía mejorando cómo se enmarca. Una foto se recorta seleccionando la parte de la foto que quiere mantener. Si quiere que su foto tenga exactamente las misma dimensiones necesarias para cierto tamaño de impresión, puede limitar el tipo de selección que F-Spot le permitirá elegir escogiendo el tamaño adecuado desde el menú desplegable limitado. Debajo verá el <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> para obtener más detalles acerca de cómo hacer una selección en su foto.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta de recorte</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Una vez que tenga hecha su selección de recorte, debe pulsar el botón de recorte debajo de la imagen para finalizar el recorte. Si está trabajando con la foto original, al recortar se creará una nueva versión de su foto.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Enderezar</title>
				
				<para>Enderezar efecto es una herramienta para nivelar una foto, muy útil para los paisajes fotografiados sin trípode, cuando la línea (imaginaria) horizontal no es 0°. Esta herramienta rota una imagen un ángulo especificado y recorta la imagen resultante automágicamente, de modo que siempre verá un rectángulo perfecto.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta para enderezar</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Ajustar los colores</title>
				
				<para>Para ajustar el brillo, el contraste y los colores de una foto, primero pulse el icono <guibutton>Ajustar los colores de la foto</guibutton> para abrir el diálogo de ajuste. Después cambie algunos ajustes y guárdelos con el botón <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta de ajuste de colores</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Color automático</title>
				
				<para>Este efecto ajusta los niveles de color automáticamente para conseguir una foto correctamente balanceada. Funciona mejor para fotografías tomadas con un balance automático de blancos, cuando la cámara no hizo bien la toma.</para>
				<figure>
					<title>Color automático</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Desaturar</title>
				
				<para>Para pasar una foto de color a blanco y negro, abra una foto de su elección y pulse el botón <guibutton>Desaturar</guibutton> botón.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta de desaturación</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Sepia</title>
				
				<para>Para hacer que una foto llena de color pareca una foto de estilo antiguo en tonos sepia, abra una foto a su elección y pulse el botón <guibutton>Sepia</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta de desaturación</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Borrar ojos rojos.</title>
				
				<para>Para quitar los ojos rojos de una foto debe seleccionar una zona que contenga los ojos. Quizá quiera ampliar la imagen para seleccionar con precisión los ojos en la foto. Debería ser capaz de corregir los dos ojos dela misma persona de una sola vez, o incluso los ojos de varias personas de una sola vez. Si esto no funciona, al selecionar la zona que contiene alguna parte roja (labios, etc.)  probablemente tendrá que correjir un ojo rojo por vez.</para>
				<para>Al hacer su selección, pulse en la esquina del rectangulo que será su selección y arrastre con el ratón a la esquina en diagonal y suéltelo. Puede redimensionar su selección arrastrándo los bordes y puede moverla pulsando en el centro de ella y arrastrándola a donde quiera que esté.</para>
				<para>Una vez que haya seleccionado una zona, puede eliminar el rojo de ella pulsando el botón de ojos rojos debajo de la foto.</para>
				<figure>
					<title>Herramianta de ojos rojos</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>Puede cambiar el umbral de la detección de los ojos rojos cambiando la la clave de gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Enfoque suave</title>
				
				<para>En fotografía, al hacer más nítida una región de una imagen mientras se difumina el resto, es una manera de crear énfasis y captar la atención. Este objetivo se consigue utilizando una lente que permita disparar a una corta distancia delante de y más allá del tema central. El efecto de enfoque suave es una forma de emular esta lente.</para>
				<figure>
					<title>Herramienta de enfoque suave</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Pulse para elegir el punto central de la zona en la que quiere que esté enfocada y ajuste el desenfoque, después pulse <guibutton>Aceptar</guibutton></para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Nitidez</title>
				
				<para>Las fotografías mal enfocadas y la mayoría de las imaganes digitalizadas suelen de necesitar correción de nitidez. El efecto de la máscara de definición enfoca los bordes de los elementos sin aumentar el ruido o las manchas. Para enfocar una fotografía, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Enfoque...</guimenuitem></menuchoice> y especifique los siguientes valores:</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Cantidad</parameter>: cantidad de la nitidez.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Radio</parameter>: cuántos píxeles a ambos lados de un borde se verán afectados por la nitidez. Las imágenes de alta resolución permiten un mayor radio.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Umbral</parameter>: la mínima diferencia en valores de píxeles que indica un borde donde se debe aplicar el enfoque. Esto ayuda a evitar la creación de manchas en la cara, el cielo o la superficie del agua.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Descripción</title>
				
				<para>También puede introducir una descripción de la imagen pulsando en la caja de texto debajo de la imagen y tecleándola.</para>
				<para>Una vez que tenga hecha su selección de recorte, debe pulsar el botón de recorte debajo de la imagen para finalizar el recorte. Si está trabajando con la foto original, al recortar se creará una nueva versión de su foto.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Ajuste de tiempo</title>
				
				<para>Tanto en el modo «examinar» como en el modo «editar» puede ajustar el tiempo de una o varias imágenes (<menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Ajustar la hora</guimenuitem></menuchoice>). Ajustar la hora de varias imágenes a la vez le ayuda a pasar todo un carrete de importación si, por ejemplo, la hora de su cámara está mal establecida o si se olvidó de cambiarla según la DST.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Etiqueta</title>
			<para>F-Spot le permite organizar y disfrutar de sus fotos asociándolas con las diversas etiquetas personalizables. De forma predeterminada F-Spot viene con algunas etiquetas para iniciarle en ello; es libre de cambiarlas y añadir unas nuevas. Por ejemplo, si quiere crear una etiqueta para especificar un evento, puede crear una nueva etiqueta con el nombre de ese evento bajo la etiqueta Eventos.</para>
			<para>Hay muchas formas de etiquetar las fotos:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>arrastrar y soltar la foto(s) en la etiqueta</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>arrastrar y soltar la etiquetas en la foto(s)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>pulsando el botón derecho sobre una foto y usando el menú</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>a través de las etiquetas y los menús de edición</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>escribiéndolos. Pulse <keycap>t</keycap> para mostrar la barra de entrada de etiquetas. Aquí puede introducir las etiquetas, separándolas por comas.</para>
					<para>También puede usar el autocompletado en esta barra de entrada: después de introducir el comienzo del nombre de una etiqueta, pulse <keycap>Tab</keycap> para ver su primer posible completado. Puede alternar entre los otros posibles completados pulsando <keycap>Tab</keycap> de nuevo, e ir hacia atrás pulsando <keycombo action="simul"><keycap>Mayús</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>. Para confirmar el completado sugerido e introducir la etiqueta pulse <keycap>,</keycap>. Pulsando <keycap>Intro</keycap> dejará la barra de entrada de etiquetas, confirmando el completado actual. Para cancelar el autocompletado, simplemente siga tecleando.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>La primera foto que asociade con una etiqueta se usará para el icono de esa etiqueta. Siempre puede editar el nombre de la etiqueta, la etiqueta padre y el icono pulsando con el botón derecho del ratón sobre ella y escogiendo <guilabel>Editar etiqueta</guilabel>.</para>
			<para>Puede cambiar el padre de una etiqueta arrastrándo y soltándolo donde quiera. También puede editar el nombre de una etiqueta selecionándola y pulsando <keycap>F2</keycap>. Por último, si el árbol de etiquetas tiene el foco (ej. acaba de pulsar sobre una etiqueta), puede comenzar a escribir el nombre de una etiqueta y se buscará en todas las etiquetas expandidas en la lista pudiéndo saltar a cualquiera de las coincidentes.</para>
			
			<para>También puede cambiar el tamaño de los iconos de la barra lateral o incluso hacer los iconos de las etiquetas invisibles seleccionando la opción que prefiera en el menú <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Etiquetar iconos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot puede escribir etiquetas como campos de metadatos en archivos JPEG. Las etiquetas para varios archivos RAW, PNG, TIFF y otros se escriben en base de datos de F-Spot. Tendrá que volver a etiquetar estos archivos si vuelve a importar su colección.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Disfrute de sus fotos</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Examinar</title>
			<para>Puede utilizar el deslizador para examinar sus fotos por mes o por directorio. Para cambiar este ajuste, vaya a  <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Ordenar por</guimenuitem></menuchoice></para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Buscar</title>
			
			<para>F-Spot usa filtros de búsquedas que le ayudarán a definir mejor los criterios de búsqueda.</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Etiquetas</title>
				
				<para>Puede inicar una búsqueda pulsando dos veces o activando una etiqueta desde la lista de etiquetas. Alternativamente puede mostrar la barra de búsqueda con <menuchoice><guimenu>Buscar</guimenu><guimenuitem>Mostrar barra de búsqueda</guimenuitem></menuchoice>. Puede arrastrar etiquetas a la barra de búsqueda desde la vista de etiquetas.</para>
				<para>Para buscar fotos que están marcadas con dos etiquetas, active la primera en la vista de etiqueta o arrástrela a la barra de búsqueda, a continuación arrastre la segunda etiqueta y suéltela sobre la primera. También puede pulsar con el botón derecho del ratón sobre la segunda etiqueta en la vista de etiqueta o usar el menú <guimenu>Buscar</guimenu> y elegir elegir <guimenuitem>Buscar con...</guimenuitem> y seleccionar la primera etiqueta (o grupo de de etiquetas).</para>
				<para>Puede arrastrar un icono de etiqueta en la barra de búsqueda para cambiar entre buscarla «y» buscar otra etiqueta o buscarla «o» buscar otra etiqueta.</para>
				<para>Puede buscar fotos que no tienen una etiqueta en particular pulsando dos veces sobre una etiqueta en la barra de búsqueda. Alternativamente puede pulsar con el botón derecho sobre una etiqueta en la barra de búsqueda y seleccionar <guimenuitem>Excluir</guimenuitem></para>
				<para>Para quitar una etiqueta de la búsqueda, arrástrela desde la barra de búsqueda o pulse con el botón derecho del ratón y seleccione <guimenuitem>Eliminar</guimenuitem>.</para>
				<para>De forma predeterminada, las fotos etiquetadas con <emphasis>Oculto</emphasis> no se mostrarán. Debe incluir explícitamente la etiqueta <emphasis>Oculto</emphasis> en sus búsquedas para mostrar esas fotos.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Importar carretes</title>
				<para>F-Spot recuerda qué imágenes se importaron y en qué momento. Use <menuchoice><guimenu>Buscar</guimenu><guisubmenu>Importar carrete</guisubmenu><guimenuitem>Último carrete importado</guimenuitem></menuchoice> para limitar una búsqueda a la última sesión de importación o use <menuchoice><guimenu>Buscar</guimenu><guisubmenu>Importar carrete</guisubmenu><guimenuitem>Seleccionar carretes que importar…</guimenuitem></menuchoice> para realizar una selección más ajustada de las fotos importadas:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">En</parameter>; para seleccionar fotos de una sesión de importación en particular.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Después</parameter>; para seleccionar todas las fotos importadas comenzando desde una sesión de importación en particular.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Entre</parameter>; para seleccionar todas la fotos importadas entre dos sesiones de importación particulares.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>Cada vez que cambie la configuración del filtro, aparecerá la cantidad de fotos seleccionadas en la parte inferior del cuadro de diálogo.</para>
				<para>Cuando aplica el filtro Importar carrete, en la barra de búsqueda verá <guilabel>Buscar: Importar carrete</guilabel>. Ahora puede añadir otro filtro para mejorar su selección.</para>
				<para>Si ya no necesita el filtro Importar carrete, elija <menuchoice><guimenu>Buscar</guimenu><guisubmenu>Importar carrete</guisubmenu><guimenuitem>Limpiar el filtro de carrete</guimenuitem></menuchoice> para quitar la importación de carrete desde el criterio de búsqueda. También puede pulsar el botón cerrar (<guibutton>X</guibutton>) de la barra de búsqueda para descartar todas las opciones de búsqueda actuales.</para>
				<tip>
					<para>El número de carretes mostrados en el diálogo está definido por la clave de gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. El valor predeterminado es 10.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Escriba para buscar</title>
				<para>También existe una entrada escribir-para-buscar. Pulse <keycap>/</keycap> para abrirla. No se puede usar junto con la barra de búsqueda. Puede escribir consultas tales como «EtiquetaA y (EtiquetaB o (EtiquetaC y EtiquetaD))». En cualquier punto, si F-Spot reconoce lo que ha tecleado como una consulta válida, actualizará su búsqueda. El operador <emphasis>no</emphasis> aún no está soportado.</para>
				
				<para>Esta función también buscará por el texto introducido en los comentarios y nombres de archivo de las fotos.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Pantalla completa y modo diapositivas</title>
			<para>Para conseguir menos distracciones y una mayor visualización, puede ver sus fotos en el modo a pantalla completa. Controla cuándo mostrar la siguiente foto o retroceder a la anterior. Entre en el modo a pantalla completa pulsando <keycap>F11</keycap> en cualquier momento o pulsando el botón en la barra de herramientas.</para>
			<figure>
				<title>Pantalla completa</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>En el modo de diapositiva, puede relajarse y ver sus fotos según se le van mostrando. Podrá iniciar las diapositivas pulsando el botón en la barra de herramientas.</para>
			<figure>
				<title>Diapositivas</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Compartir sus fotos</title>
		
		<abstract>
			<para>Existen muchas maneras de compartir sus fotos usando F-Spot. Todas los métodos  siquientes sólo compartirán las fotos que haya seleccionado al ejecutarlo.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>Correo-e</title>
			<para>Envie sus fotos directamente desde F-Spot con el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Enviar al correo electrónico</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Nota 1</title>
				<para>El programa de correo utilizado para esto es el definido por GNOME. Puede cambiar el programa predeterminado usando la herramienta <application>Aplicaciones preferidas</application> en <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu></menuchoice></para>
			</note>
			<note>
				<title>Nota 2</title>
				<para>Si algunas de las fotos que desea enviar por correo electrónico están en un formato que F-Spot no puede escribir (ej. imágenes RAW), el tamaño del dialogo de selección se bloqueará y se enviarán los originales.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Si está enviando fotos redimensionadas, F-Spot guardará las versiones modificadas en el directorio <filename class="directory">/tmp</filename> durante 30 segundos. No es una cuestión de Evolution, que hace su propia copia local de los archivos adjuntos, pero podría ser un poco más corta si está utilizando Thunderbird. Puede cambiar el retraso de editando la clave de gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Imprimir</title>
			<para>Imprima sus fotos con el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Imprimir</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Grabar a un CD</title>
			<para>Grabe sus fotos a CD o DVD con el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Exportar</guisubmenu><guimenuitem>Exportar a CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Generar una página web para Gallery o una carpeta</title>
			<para>La característica <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Exportar</guimenuitem><guimenuitem>Exportar a una carpeta</guimenuitem></menuchoice> le proporciona tres formas de exportar sus imágenes.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Usar original</guilabel> exporta sus fotos listas para usarlas con el software <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php">Original Photo Gallery</ulink> de Jakub Steiner. Si no está seguro acerca de esta opción, probablemente no es la más adecuada.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Utiliza archivos HTML estáticos</guilabel> exporta sus fotografías a un sitio web interactivo, listo para que los cargue.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Archivos planos</guilabel> exporta sus imágenes como archivos en directorios, sin ponerlas en una galería.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Publique en sus galerías en internet</title>
			<para>Si usa Flickr, SmugMug, 23hq. Tabblo, Facebook, Zoomr o los álbumes de Picasa Web, podrá enviar sus archivos directamente desde F-Spot con el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guisubmenu>Exportar</guisubmenu></menuchoice>, eligiendo el elemento del submenú correspondiente.</para>
			<para>Si usa el software PHP conocido como <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/">Gallery</ulink>, podrá enviar sus fotos a su álbum existente con el menú <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Exportar</guimenuitem><guimenuitem>Exportar a Web Gallery</guimenuitem></menuchoice>.Primero debe habilitar el módulo remoto de su instalación de Gallery.</para>
			<note>
				<title>Nota para los usuarios de Gallery 2.2</title>
				<para>El complemento remoto para Gallery deberá ser 1.0.8 o posterior.</para>
			</note>
			<para><ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> es una aplicación web escrita en Python que usa directamente la base de datos de F-Spot para presentar una galería dinámica de sus fotos y etiquetas.</para>
			<para>Un <ulink url="http://www.conduit-project.org">conducto</ulink> es una aplicación que puede sincronizar fotos con una etiqueta en particular con su cuenta Flickr o su álbum en Picasa Web.</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Gestión de color</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>¿Qué es la gestión del color?</title>
			
			<para>Cuando captura una foto y la mira en una pantalla parece diferente que en la vista previa de la pantalla de la cámara o en otra pantalla. También parece diferente al imprimirla. Esto es porque cada dispositivo tiene unas capacidades de reproducción diferentes.</para>

			<para>El sistema de gestión de color (CMS) es una herramienta para obtener una reproducción fidedigna tanto en la pantalla como en la salida (ej. una impresora). Un sistema de gestión de color se basa en perfiles de colores para mapear los colores originales al color que el dispositivo puede reproducir, de tal forma que los colores aparecen igual en todas partes; en un equipo con un monitor LCD, una impresora de su laboratorio fotográfico, etc.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>¿Qué es un perfil de color?</title>
			
			<para>Un perfil de color es un archivo con extensión .icc (generalmente llamado perfil de color ICC) o .icm que describe cómo se corresponden los colores de un dispositivo con una descripción universal de colores.</para>

			<para>Existen diferentes tipos de perfiles:</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Perfil del dispositivo de entrada. Es el perfil para una cámara o un perfil que una aplicación como XSane empotra en una imagen escaneada.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Perfil del área de trabajo. Es un perfil que describe el espacio de color en el que todas las operaciones de realizan dentro de una aplicación. Generalmente se usan una gran cantidad de perfiles como AdobeRGB1998 o ProPhotoRGB.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Perfil de pantalla. Es un perfil para un monitor.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Perfil de salida. Éste es generalmente el perfil de su impresora.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>Actualmente F-Spot permite ajustar solamente perfiles de mostrado y salida. Todas las operaciones de color se realizan en el espacio de color RGB.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>Cómo obtener mi perfil de color de pantalla o impresora</title>

			<para>Existen algunas formas de obtener un perfil de color.</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title>Desde un CD o desde Internet</title>

				<para>Muchos fabricantes de hardware ponen sus perfiles de color en el CD de instalación. Si tiene uno (para su monitor o impresora) puede usarlo. O puede descargarlo desde Internet (generalmente desde la sección de soporte de la página web del fabricante). Algunos fabricantes de cámaras (Nikon, Canon) también proporcionan perfiles de color ICC.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Calibrado y perfilado</title>

				<para>Se pueden conseguir los mejores resultados calibrando y perfilando los dispositivos con un dispositivo medidor. No es muy difícil pero significa que necesita un espectrofotómetro para realizar todas las mediciones y crear un perfil ICC.</para>

				<para>Si usa Windows o Mac OS X puede usar el sofware del fabricante que viene con un espectrofotómetro. En GNU/Linux tendrá que usar o <ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, que es un conjunto versátil de herramientas para la línea de comandos, o <ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf<ulink url="http://www.argyllcms.com"> que tiene una interfaz gráfica de usuario.</ulink></ulink></para>
				<para>Consulte la documentación de los fabricantes de hardware y software de terceros para obtener más detalles.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Empotrado</title>

				<para>Los formatos de imágenes (tales como TIFF, JPEG, PNG...) pueden contener perfiles de color empotrados. Si la gestión de color está activada, F-Spot busca esos perfiles de color empotrados y los tiene en consideración.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>Cómo usar la gestión de color en F-Spot</title>
			
			<para>La gestión de color en F-Spot sólo puede usar perfiles RGB por el momento (u no puede ver otros perfiles en F-Spot).</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Copie su perfil de colores en el directorio <filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> o <filename class="directory">/usr/local/share./color/icc</filename>.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Activar la gestión de color con el menú <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice>.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Seleccione <guilabel>Mostrar</guilabel> y <guilabel>Salida</guilabel> de perfiles.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>Puede usar <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink> para cargar un perfil ICC para mostrar y usar el perfil cargado desde F-Spot. Simplemente marque la casilla de selección <guilabel>Intentar usar el perfil de visualización del sistema</guilabel>.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Extender la funcionalidad</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>¿Qué son las extensiones?</title>

			<para>Las extensiones de F-Spot son formas de añadir nuevas funcionalidades a la aplicación. F-Spot soporta dos tipos de extensiones: exportadoras (que permiten exportar fotos a los nuevos servicios web o almacenamiento de datos) y herramientas (que permiten nuevas formas de corrección de color, búsqueda de duplicado de fotos, etc.). Las extensiones están distribuidas en forma de paquetes de extensión.</para>
			<para>En la mejor tradición de no reinventar la rueda, las extensiones pueden utilizar otras extensiones, lo que significa que una extensión no puede trabajar si otra extensión no está instalada. Este concepto de dependencia realmente significa que</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>no puede instalar una extensión si la extensión depende de otra y no está en el sistema</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>no puede eliminar una extensión de la que depende otra extensión</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Gestionar las extensiones</title>
			
			<para>Para gestionar extensiones elija el elmenento del menú <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Gestionar extensiones</guimenuitem></menuchoice>.</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Gestionar repositorios de extensiones</title>

				<para>En pocas palabras, los repositorios son almacenes de extensiones. Pueden ser tanto de red como locales. Para añadir un nuevo repositorio pulse el botón Repositorios, elija el tipo de respositorio que quiere añadir y proporcione el URL o la ruta.  Si el URL o la ruta especificadas no contienen un archivo de descripción (índice) para las extensiones, se mostrará un mensaje advirtiéndole de ello.</para>
				<para>Para quitar un repositorio pulse el botón <guibutton>Repositorios</guibutton> de nuevo, elija el repositorio que quiere eliminar y pulse el botón <guibutton>Borrar</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Instalar y actualizar extensiones</title>

				<para>Para instalar estensiones pulse el botón <guibutton>Instalar complementos…</guibutton> En el nuevo cuadro de diálogo presentado</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Elija repositorio para instalar desde todos los repositorios conocidos o sólo uno de los repositorios disponibles.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Elija qué paquete de extensiones quiere ver: todos, sólo nuevos, sólo actualizados.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Pulse el botón <guibutton>Actualizar</guibutton> para actualizar la lista de paquetes de extensiones disponibles según un criterio dado.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Elija las extensiones que quiere instalar/actualizar, pulse <guibutton>Información</guibutton> para ver un resumen del paquete seleccionado.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Pulse <guibutton>Siguiente</guibutton> para continuar con la instalación.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Habilitar y desabilitar extensiones</title>

				<para>Quizá quiera activar o desactivar temporalmente un paquete de extensión particular, por ejemplo, si la extensión no es suficientemente estable para manejar una gran cantidad de fotos o si los menús se llenan con las extensiones.</para>
				<para>En el diálogo <guilabel>Gestionar extensiones</guilabel> seleccione el paquete de extensión y pulse el botón <guibutton>Activar</guibutton> o <guibutton>Desactivar</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Quitar extensiones</title>

				<para>Si no necesita ninguna extensión puede eliminarlas completamente del sistema. En el diálogo <guilabel>Gestionar extensiones</guilabel> selecciona el paquete de extensión que quiere eliminar y pulse <guibutton>Borrar</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Leer el resumen de las extensiones</title>

				<para>Cada paquete de extensión contiene metadatos que proporcionan la siguiente información acerca de las extensiones:</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Descripción, que por lo general se refiere al propósito de la extensión</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Versión</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Autor</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Dependecias</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>En el diálogo <guilabel>Gestión de Extensiones</guilabel> seleccione el paquete de la extensión para la que quiera leer el resumen y pulse <guibutton>Información</guibutton>.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Desarrollo de extensiones</title>

			<para>El documento <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">ampliando F-Spot</ulink> proporciona instrucciones acerca del desarrollo de sus propias extensiones para F-Spot.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Atajos</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Atajos globales</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Clave</entry>
							<entry>Acción</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Rotar las fotos seleccionadas a la izquierda</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Rotar las fotos seleccionadas a la derecha</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Del</keycap>
							</entry>
							<entry>Quitar las fotos seleccionadas del catálogo de F-Spot</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Borrar permanentemente las fotos seleccionadas de la unidad. Si es posible, se moverán a la papelera.</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Ver o editar las etiquetas de las fotos seleccionadas</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Ver a pantalla completa</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Muestra la información acerca de la foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Igual</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ampliar</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Menos</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Reducir</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Importar fotos</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alt mas un número del 0 al 5 puntúan las imágenes seleccionadas</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Atajos del modo examinar</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Clave</entry>
							<entry>Acción</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Seleccionar todo</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Mayús</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Deseleccionar todo</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Teclas de flechas o <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Mover el foco</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Ctrl</keycap>-tecla de flecha</entry>
							<entry>Mueve el foco sin cambiar la selección</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Barra espaciadora</keycap>
							</entry>
							<entry>Selecciona o deselecciona la foto que tiene el foco</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Mayús</keycap>
								<keycap>Tecla de flecha</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Cambia la selección de foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Mayús</keycap>
								<keycap>flecha izquierda o flecha derecha</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Añadir/quitar todas las fotos en la fila, en la dirección pulsada, a la selección</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Aparecerá una vista previa más grande de la imagen apuntada por el ratón</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Mayús</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Aparecerá una vista previa y un histograma de color de la imagen apuntada por el ratón</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Atajos de las etiquetas</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Clave</entry>
							<entry>Acción</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Renombrar la etiqueta seleccionada</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Añadir etiquetas al seleccionar las fotos</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/d</entry>
							<entry>Arrastrar y soltar para mover las etiquetas</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/d</entry>
							<entry>Escriba el nombre de una etiqueta para saltar a ella (sólo funciona si la etiqueta se muestra/expande)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Modo de edición de atajos</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Clave</entry>
							<entry>Acción</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><keycap>Subir página</keycap>, <keycap>Retroceso</keycap>, <keycap>B</keycap></entry>
							<entry>Ir a la foto anterior</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Bajar página</keycap>, <keycap>Barra espaciadora</keycap>, <keycap>N</keycap></entry>
							<entry>Ir a la siguiente foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Teclas de flechas o <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Ir a la Anterior/Siguiente foto o moverse por una foto ampliada</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>Ir a una foto aleatoria</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Ver a pantalla completa</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Ajustar la imagen a la pantalla</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Factor de ampliación por 1.0 (1 píxel de pantalla por píxel de imagen)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Factor de ampliación de 2.0 (4 píxeles de pantalla por píxel de imagen)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Escape</keycap>
							</entry>
							<entry>Vuelve al modo examinador</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Examine la foto con la lupa. Pulse dos veces sobre la lupa o pulse <keycap>v</keycap> de nuevo para cerrarla.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Mayús</keycap>-rueda del ratón</entry>
							<entry>Desplazamiento de carrete más rápido</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>Mostrar la visibilidad de la caja de información «(sólo en modo a pantalla completa)»</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
