<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="cs">
	<bookinfo>
		<title>Příručka programu F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Toto je příručka programu F-Spot, osobního správce fotografií.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Toto je příručka programu F-Spot, osobního správce fotografií.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright>
		<publisher>
			<publishername>Dokumentační projekt GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>2008-09-25</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>2008-09-12</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>2007-07-26</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Organizace vašich fotografií</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Import</title>

			<para>Fotografie můžete importovat z vašeho pevného disku nebo fotoaparátu. Pokud importujete fotografie z fotoaparátu, F-Spot vždy vytvoří pouze jejich kopii a vyčištění paměti fotoaparátu nechá na vás. F-Spot standardně vytváří kopie fotografií importovaných z pevného disku. Pokud nechcete fotografie kopírovat, odškrtněte volbu <guilabel>Kopírovat</guilabel> v dialogu importu, nebo držte klávesu <keycap>Shift</keycap> při přesouvání fotografií do programu F-Spot.</para>
			
			<para>F-Spot standardně kopíruje vaše fotografie do adresáře <filename class="directory">~/Photos</filename>. Adresář, který F-Spot používá můžete změnit v dialogu <guilabel>Nastavení</guilabel> (<menuchoice><guimenu>Upravit</guimenu><guimenuitem>Nastavení</guimenuitem></menuchoice>). Odškrtnutím volby <guilabel>Kopírovat soubory do složky Photos</guilabel> také můžete zakázat fyzické kopírování obrázků do tohoto adresáře. F-Spot v tomto případě vytvoří pouze odkaz na existující soubory.</para>
			<para>Pokud existuje byť jen malá možnost, že ze zvoleného zdroje byly už některé fotografie dříve importovány, můžete použít volbu <guilabel>Detect duplicates</guilabel>. V tomto případě se F-Spot pokusí zjistit, zda už je daný obrázek v databázi a nová kopie by tudíž neměla být importována.</para>
			<para>Mají-li všechny fotografie, které současně importujete, něco společného (např. pocházejí ze stejné akce, nebo mají nějakou společnou charakteristiku), můžete pro ně vytvořit štítek pomocí kterého je v budoucnu snáze najdete. Při tvorbě nového štítku postupujte dle instrukcí, které popisuje <xref linkend="tag"/>. Ve chvíli, kdy importujete fotografie, zaškrtněte <guilabel>Připojit štítky</guilabel> a zvolte štítek, který jste vytvořili.</para>
			
			<tip>
				<para>
					F-Spot uses a database stored at 
					<filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename>. Note, to access it, use 
					the sqlite3 command. You can also manually specify path to a database by 
					running F-Spot with <option>-b</option> option.
				</para>
			</tip>
			
			<para>Po ukončení importu F-Spot zobrazí všechny obrázky, které byly součástí posledního importovaného filmu. <xref linkend="enjoying-search"/> vám dá více informací o zacházení s importovanými filmy.</para>
			<para>Importovat můžete také přímo aplikací Mozilla <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> nebo <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> s využitím rozšíření <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> and <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> F-Spot importer, která vytvořil <ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Úpravy</title>
			
			<para>Dvojklikem nebo stlačením klávesy Enter na obrázku přejdete do módu úprav. V tomto režimu můžete přizpůsobit jas a barvy obrázku, odstranit červené oči, nebo fotografii oříznout.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Verze</title>
				
				<para>
					When you edit your photos, a new copy (called a version) is created, 
					so your original is never altered. After your first edit to a photo, subsequent 
					edits will modify the same version. If you want to create multiple versions 
					of your photo, perhaps with different cropping or coloring, you can do so 
					via the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
					<guimenuitem>Create new version</guimenuitem></menuchoice> option.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Ořez</title>
				
				<para>
					Cropping an image is a great way to improve the quality of a photograph by 
					change how it is framed. You crop a photo by selecting the part of the photo 
					you want to keep. If you want your photo to be the exact dimensions necessary 
					for a certain print size, you can constrain the kind of selection F-Spot will allow 
					you to draw by choosing the appropriate size from the constraint drop down. 
					See the <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> below for details on making 
					a selection on your photo.
				</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Ořez</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Poté co jste označili oblast ořezu, musíte kliknout na tlačítko ořez pod obrázkem a tím provést vlastní oříznutí. Pokud pracujete s originálem, ořez vytvoří novou verzi fotografie.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Narovnání</title>
				
				<para>Efekt Narovnání je nástroj k vyrovnání fotografie, který je velmi užitečný pokud fotografujete krajinu bez stativu a nepodařilo se vám udržet horizont v rovině. Nástroj otáčí obrázek pod zadaným úhlem a automaticky provádí ořez tak, že výsledkem je vždy perfektní pravoúhelník.</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Narovnání</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Úprava barev</title>
				
				<para>Chcete-li upravit jas, kontrast a barvy fotografie, musíte nejprve kliknout na ikonu <guibutton>Upravit barvy fotografie</guibutton> aby se otevřelo dialogové okno úprav. Poté můžete měnit nastavení a uložit je tlačítkem <guibutton>Budiž</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Úprava barev</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Automatické barvy</title>
				
				<para>Tento efekt automaticky přizpůsobí úrovně barev a vytvoří rozumně barevně vyvážený snímek. Nejlépe poslouží u fotografií pořízených s automatickým vyvážením bílé u nichž fotoaparát neodvedl dobrou práci.</para>
				<figure>
					<title>Automatické barvy</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Odbarvení</title>
				
				<para>Chcete-li z barevné fotografie vytvořit černobílou, otevřete vybranou fotografii a stiskněte tlačítko <guibutton>Odbarvení</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Odbarvení</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Sépie</title>
				
				<para>Chcete-li vytvořit zdání staré fotografie, otevřete zvolený obrázek a stiskněte tlačítko <guibutton>Sépie</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Odbarvení</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Odstranění červených očí</title>
				
				<para>
					To remove redeye from a photo, you need to select a zone containing 
					the eyes. You may want to zoom in on the image to accurately select 
					the eyes in the photo. You should be able to correct both eyes on the 
					same person in one shot, or even the eyes from multiple people at once. 
					If this doesn't work for you, or the selected zone contains some vivid 
					red parts (lips, ...) you'll probably have to correct one red eye at a time.
				</para>
				<para>
					To make your selection, click one corner of the rectangle that will be your 
					selection, and drag your mouse to the diagonal corner and release it. You 
					can resize your selection by dragging its edges, and you can move it by 
					clicking in the middle of it and dragging it to where you want it.
				</para>
				<para>
					Once you have selected a zone, you can remove the red from it by 
					clicking the red-eye button beneath the photo.
				</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Červené oči</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>
						You can change the threshold for redeyes detection by changing 
						the gconf key 
						<filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.
					</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Doostření</title>
				
				<para>
					In photography sharpening one region of a picture, while blurring 
					all the rest, is a way to make an emphasis and grab attention. 
					It is achieved by using a lens that allows shooting with a short 
					distance in front of and beyond the subject that appears to be in 
					focus. Soft focus effect is a way to emulate such a lens.
				</para>
				<figure>
					<title>Nástroj Doostření</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>
					Click to choose central point of the area you want to be in focus 
					and adjust amount of blurring, then click <guibutton>OK</guibutton>.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Zaostření</title>
				
				<para>
					Out-of-focus photographs and most digitized images often need a 
					sharpness correction. The Unsharp Mask effect sharpens edges of 
					the elements without increasing noise or blemish. To sharpen a 
					photo choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
					<guimenuitem>Sharpen...</guimenuitem></menuchoice> and specify the 
					following values:
				</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Amount</parameter> — strength of sharpening.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Radius</parameter> — how many pixels on either 
							side of an edge will be affected by sharpening. High resolution images 
							allow higher radius.
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">Threshold</parameter> — the minimum difference 
							in pixel values that indicates an edge where sharpen must be applied. 
							This helps avoiding creation of blemishes in face, sky or water surface.
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Popis</title>
				
				<para>Po kliknutí na textové pole pod obrázkem, můžete také vložit popis fotografie.</para>
				<para>Poté co jste označili oblast ořezu, musíte kliknout na tlačítko ořez pod obrázkem a tím provést vlastní oříznutí. Pokud pracujete s originálem, ořez vytvoří novou verzi fotografie.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Úprava času</title>
				
				<para>
					In both 'browse' or 'edit' modes, you can adjust the time of one 
					or multiple pictures (<menuchoice><guimenu>Edit</guimenu>
					<guimenuitem>Adjust Time</guimenuitem></menuchoice>). Adjusting 
					the time of multiple pictures at once helps you shift all an import 
					roll if, e.g. the time on your camera is badly set or if you forgot 
					to change it according to DST.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Štítek</title>
			<para>
				F-Spot enables you to organize and enjoy your photos by associating them 
				with various user-customizable tags. A tag is a merely a label. F-Spot comes 
				with default tags to get you started; you are free to change them and 
				add new ones. For example, if you want to create a tag for specific event, you 
				can create a new tag named after that event under the Events tag.
			</para>
			<para>K označení fotografie štítkem vede mnoho cest:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>přetažením fotografie na štítek</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>přetažením štítku na fotografii</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>prostřednictvím kontextové nabídky fotografie</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>prostřednictvím nabídky Štítky a Upravit</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						by typing them in. Press <keycap>t</keycap> to pop up the tag
						entry bar. Here you can enter the tags, separated by commas.
					</para>
					<para>
						You can also use auto-completion in this entry bar: After
						entering the beginning of a tag name, press
						<keycap>Tab</keycap> to see the first possible completion. You can
						cycle between other possible completions by pressing
						<keycap>Tab</keycap> again, and backwards with
						<keycombo action="simul"><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>.
						To confirm the suggested completion and enter a new tag, press
						<keycap>,</keycap>. By pressing <keycap>Enter</keycap> you
						leave the tag entry bar, possibly confirming the current
						completion. To abort the auto completion, just keep on typing.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>
				The first photo you associate with a tag will be used for that tag's icon. 
				You can always edit a tag's name, parent tag, and icon by right clicking 
				on it and choosing <guilabel>Edit tag</guilabel>.
			</para>
			<para>
				You can change a tag's parent by dragging and dropping it where you like. 
				Also, you can edit the name of a tag by selecting it and pressing 
				<keycap>F2</keycap>. Lastly, if you have the tag tree widget focused 
				(e.g. you just clicked on a tag), you can start typing the name of a tag, and 
				all the expanded tags in the list will be searched and you'll jump to any 
				matching ones. 
			</para>
			
			<para>
				You can also change size of tag icons in the sidebar or even make tag 
				icons invisible by selecting preferred option from <menuchoice>
				<guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Tag Icons</guimenuitem></menuchoice> 
				menu.
			</para>
			
			<tip>
				<para>
					F-Spot can write tags as metadata fields into JPEG files. Tags for 
					various RAW files, PNG, TIFF, and others are written to F-Spot's 
					database. You will have to re-tag these files if you re-import your 
					collection.
				</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Požitek z fotografií</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Procházení</title>
			<para>
				You can use the slider widget to browse your photos by month or by 
				directory. To change this setting, go to <menuchoice>
				<guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Arranged By</guimenuitem>
				</menuchoice>.
			</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Vyhledávání</title>
			
			<para>
				F-Spot uses search filters to help you better define search criteria.
			</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Štítky</title>
				
				<para>
					You can start a search by double clicking or activating a tag from 
					the tag list. Alternatively, you can show the find bar with <menuchoice>
					<guimenu>Find</guimenu><guimenuitem>Show Find Bar</guimenuitem></menuchoice>. 
					With the find bar shown, you can drag tags from the tag view to the find bar.
				</para>
				<para>
					To find photos that are tagged with both of two tags, activate the first in 
					the tag view or drag it onto the find bar, then drag the second tag and drop 
					it on top of the first. You can also right click on the second tag in the tag 
					view, or use the <guimenu>Find</guimenu> menu, and choose <guimenuitem>Find 
					With...</guimenuitem> and select the first tag (or group of tags).
				</para>
				<para>
					You can drag a tag icon around on the find bar to change from finding it and 
					another tag to finding it or another tag.
				</para>
				<para>
					You can search for photos that do not have a particular tag by double-clicking 
					on a tag in the find bar. Alternatively, you can right-click a tag in the find 
					bar and select <guimenuitem>Exclude</guimenuitem>.
				</para>
				<para>
					To remove a tag from the search, drag it away from the find bar, or right click 
					and select <guimenuitem>Remove</guimenuitem>.
				</para>
				<para>
					By default, photos tagged <emphasis>Hidden</emphasis> will not be shown. You must 
					explicitly include the <emphasis>Hidden</emphasis> tag in your search to show 
					such photos.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Importované filmy</title>
				<para>
					F-Spot remembers what pictures were imported every now and then. Use 
					<menuchoice><guimenu>Find</guimenu><guisubmenu>Import Roll</guisubmenu>
					<guimenuitem>Last import roll</guimenuitem></menuchoice> to limit search 
					to last importing session or use <menuchoice><guimenu>Find</guimenu>
					<guisubmenu>Import Roll</guisubmenu><guimenuitem>Select Import Rolls...</guimenuitem>
					</menuchoice> to make a finer selection of imported photos:
				</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">V</parameter> — vybrat fotografie z konkrétní importní relace</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">After</parameter> — to select all photos imported begining with a particular importing session
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Mezi</parameter> — vybrat všechny fotografieto importované mezi konkrétními importními relacemi</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>
					Every time you change settings of the filter, the amount of selected photos 
					will appear in the bottom part of the dialog.
				</para>
				<para>
					When you apply Import Roll filter, in the Find bar you will see 
					<guilabel>Find: Import Roll</guilabel>. Now you can add some other 
					filter to finetune your selection.
				</para>
				<para>
					If you don't need the Import Roll filter anymore, choose <menuchoice>
					<guimenu>Find</guimenu><guisubmenu>Import Roll</guisubmenu>
					<guimenuitem>Clear roll filter</guimenuitem></menuchoice> to remove 
					Import Roll from search criteria. You can also click the close button 
					(<guibutton>X</guibutton>) of the search bar to discard all the current 
					search options.
				</para>
				<tip>
					<para>
						The number of displayed rolls in the dialog is defined by the gconf key 
						<filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. 
						Default value is 10.
					</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Type-to-find</title>
				<para>
					There is also a type-to-find entry. Press <keycap>/</keycap> to open it. It cannot 
					be used at the same time as the find bar. You can type queries such as "TagA and 
					(TagB or (TagC and TagD))". At any point, if F-Spot recognizes what you've typed as 
					a valid query, it will update your search. The <emphasis>not</emphasis> operator 
					is not yet supported. 
				</para>
				
				<para>
					This function will also search for the typed text into photos comments and filename.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Celoobrazovkový režim a prezentace</title>
			<para>
				For fewer distractions and larger display, you can view your photos in full 
				screen mode. You control when to show the next photo or to return to the 
				previous. Enter fullscreen mode by pressing <keycap>F11</keycap> at 
				any time or by pressing the button in the toolbar.
			</para>
			<figure>
				<title>Celá obrazovka</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>V režimu prezentace můžete sedět a prohlížet si své obrázky, které jsou automaticky zobrazovány. Prezentace začne po stisknutí tlačítka na panelu nástrojů.</para>
			<figure>
				<title>Prezentace</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Sdílení vašich fotografií</title>
		
		<abstract>
			<para>
				There are many ways to share your photos using F-Spot. All of the following 
				methods will only share the photos you have selected when you run them.
			</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>E-mail</title>
			<para>Pomocí volby <menuchoice><guimenu>Soubor</guimenu><guimenuitem>Poslat e-mailem...</guimenuitem></menuchoice> v nabídce můžete odeslat fotografii elektronickou poštou přímo z aplikace F-Spot.</para>
			<note>
				<title>Poznámka 1</title>
				<para>Emailový program, který bude použit, je definován na úrovni GNOME. Výchozí aplikaci můžete změnit nástrojem <application>Preferované aplikace</application> zvolením <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guisubmenu>Nastavení</guisubmenu></menuchoice> z nabídky GNOME.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Poznámka 2</title>
				<para>
					If some of the photos you'd like to send by email are in a format 
					that F-Spot can't write (e.g. RAW images), the size selection dialog 
					will become insensitive and the originals will be sent.
				</para>
			</note>
			<tip>
				<para>
					If you're sending resized pictures, F-Spot will keep the modified versions 
					somewhere in the <filename class="directory">/tmp</filename> directory for 
					30 seconds. It's not an issue with evolution, which makes it's own local 
					copy of the attachments, but could be a bit shorter if you're using Thunderbird. 
					You can change the delay by editing the gconf key 
					<filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.
				</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Tisk</title>
			<para>Své fotografie vytisknete použitím volby <menuchoice><guimenu>Soubor</guimenu><guimenuitem>Tisk</guimenuitem></menuchoice> z hlavní nabídky.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Vypálení na CD</title>
			<para>Své fotografie vypálíte na CD nebo DVD použitím volby <menuchoice><guimenu>Soubor</guimenu><guisubmenu>Exportovat do</guisubmenu><guimenuitem>CD</guimenuitem></menuchoice> v hlavní nabídce.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Vytvoření webové galerie nebo adresáře</title>
			<para>
				The 
				<menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Export</guimenuitem>
				<guimenuitem>Export to Folder</guimenuitem></menuchoice> feature 
				gives you three ways to export your images.
			</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						<guilabel>Use Original</guilabel> exports your photos ready for use with 
						Jakub Steiner's free <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php">
						Original Photo Gallery</ulink> software. If you are unsure about this option, 
						it is probably not the right one for you.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<guilabel>Use static HTML files</guilabel> exports your photos to an 
						interactive website, ready for you to upload.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<guilabel>Plain Files</guilabel> exports your images as files within directories, 
						without putting them into a gallery. 
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Odeslání do vašich online galerií</title>
			<para>
				If you use Flickr, SmugMug, 23hq, Tabblo, Facebook, Zooomr or Picasa Web Album, you can post your files 
				directly from F-Spot with the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
				<guisubmenu>Export</guisubmenu></menuchoice> menu, choosing corresponding submenu item.
			</para>
			<para>
				If you use the PHP software known as <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/">
				Gallery</ulink>, you can post your photos to your existing album with the 
				<menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Export</guimenuitem>
				<guimenuitem>Export to Web Gallery</guimenuitem></menuchoice> menu. 
				You must first enable the Remote module within your Gallery installation.
			</para>
			<note>
				<title>Poznámka pro uživatele Gallery 2.2</title>
				<para>
					The Remote plugin for Gallery should be 1.0.8 or newer.
				</para>
			</note>
			<para>
				<ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> is a Python 
				web-application that directly uses F-Spot's database to present a dynamic 
				gallery of your photos and tags.
			</para>
			<para>
				<ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> is an application 
				that can sync photos that have a particular tag with your Flickr or Picasa 
				Web Album web storage.
			</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Správa barev</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>Co je správa barev</title>
			
			<para>
				When you capture a photo and look at it on a display, it looks different than 
				on a camera's preview display or on any other display. It will also look 
				different when you print it. This is because every device has unique color 
				reproduction capabilities.
			</para>

			<para>
				Color management system (CMS) is a tool to achieve reliable color reproduction 
				for both display and output (e.g. a printer). A CMS relies on color profiles 
				to map original colors to the color that a device can reproduce so that colors 
				will appear the same way everywhere — on a computer LCD monitor, on a print 
				from your local photolab etc.
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>Co je barevný profil</title>
			
			<para>Barevný profil je soubor s koncovkou .icc ( proto je často zmiňován spíše jako ICC profil) nebo .icm který popisuje, jak odpovídají barvy používané zařízením univerzálnímu popisu barev.</para>

			<para>Existuje několik typů profilu:</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Profil vstupního zařízení. To je profil fotoaparátu nebo profil, který připojují aplikace jako XSane ke skenovanému obrázku.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Profil pracovního prostoru. To je profil, který popisuje barevný prostor, ve kterém jsou prováděny operace v rámci aplikace. Většinou jsou k tomu používány profily jako AdobeRGB1998 nebo ProPhotoRGB, které mají velmi široký gamut.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Profil zobrazení. To je profil vašeho monitoru.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Výstupní profil. Jedná se obvykle o profil vaší tiskárny.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>V tuto chvíli je v programu F-Spot možné nastavit pouze profil zobrazení a výstupní profil. Všechny operace s barvami jsou prováděny v barevném prostoru sRGB.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>Jak získat profil monitoru/tiskárny</title>

			<para>Je několik cest jak získat barevný profil.</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title>Z CD nebo z Internetu</title>

				<para>
					Many hardware manufacturers put color profiles into CD in the bundle. 
					If you have one (from monitor or printer), you can use it. Or you can 
					download it from the Internet (usually, from support section of the 
					manufacturer's web site). Some camera manufacturers (Nikon, Canon) 
					also provide ICC profiles.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Kalibrace a profilování</title>

				<para>
					Best results can be achieved by calibrating and profiling devices with 
					a measurement device. It is not so difficult, but it means that you need 
					a spectrophotometer to do all measurements and create an ICC profile.
				</para>

				<para>
					If you are on Windows or Mac OS X, you can use manufacturer's software 
					coming with a spectrophotometer. On Linux you will have to use either 
					<ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, which is a set of 
					versatile command line tools, or 
					<ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>, which has a 
					graphical user interface. 
				</para>
				<para>
					Please refer to documentation of third party hardware and software 
					vendors for details.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Vkládání</title>

				<para>Některé formáty obrázků (jako TIFF, JPEG, PNG ...) mohou obsahovat vložený barevný profil. Pokud je v F-Spot povolena správa barev, je barevný profil, nalezený v obrázku, brán v potaz.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>Jak používat správu barev v F-Spot</title>
			
			<para>Správa barev v aplikaci F-Spot umí v tuto chvíli používat pouze RGB profily (a jiné profily v F-Spot nemůžete vidět).</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Nahrajte své profily do složky <filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> nebo <filename class="directory">/usr/local/share/color/icc</filename></para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Správu barev povolíte v nastavení dostupném v nabídce <menuchoice><guimenu>Upravit</guimenu><guimenuitem>Nastavení</guimenuitem></menuchoice>.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Vyberte profil pro režimy <guilabel>Zobrazovat</guilabel> a <guilabel>Výstup</guilabel>.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>Pro nahrání ICC profilu monitoru můžete také použít program <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink>. Nahraný profil můžete zaškrtnutím položky <guilabel>Zkusit použít systémový profil obrazovky</guilabel> použít s F-Spot.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Rozšíření funkcí</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Co jsou rozšíření</title>

			<para>Rozšíření jsou vytvářena s cílem přidat do aplikace F-Spot nové funkce. F-Spot podporuje dva druhy rozšíření: exportéři (které umožní export fotografií na webové stránky nebo do datových úložišť) a nástroje (které přístupňují nové cesty v korekci barev, nalezení duplicitních fotografií, apod.). Rozšíření jsou dodávána ve formě rozšiřujících modulů.</para>
			<para>Aby nebylo stále znovu vymýšleno kolo, mohou rozšíření používat funkce dalších rozšiřujících modulů. To znamená, že rozšíření nebude pracovat, pokud další modul není nainstalován. Tento koncept závislostí znamená že,</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>nemůžete instalovat rozšíření, pokud závisí na jiném, které ale není instalováno v systému</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>nemůžete odstranit rozšíření, na němž závisí jiný modul</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Správa rozšíření</title>
			
			<para>Správa rozšíření je dostupná po zvolení <menuchoice><guimenu>Upravit</guimenu><guimenuitem>Spravovat rozšíření</guimenuitem></menuchoice> z nabídky.</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Správa repozitářů rozšíření</title>

				<para>Zjednodušeně řečeno, repozitáře jsou úložiště rozšíření. Mohou být jak síťového tak i lokálního charakteru. Potřebujete-li přidat nový repozitář, klikněte na tlačítko Repozitáře, vyberte typ repozitáře, který chcete přidat, a vyplňte adresu URL nebo cestu. Pokud zadaná adresa URL nebo cesta neobsahují soubor s popisem (index) rozšíření, aplikace na tuto skutečnost upozorní varovným hlášením.</para>
				<para>Potřebujete-li repozitář odebrat, klikněte znovu na tlačítko <guibutton>Repozitáře</guibutton> a vybrerte repozitář který má být odstraněn. Operaci dokončíte kliknutím na tlačítko <guibutton>Odstranit</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Instalace a aktualizace rozšíření</title>

				<para>Do instalace rozšíření se přepnete tlačítkem <guibutton>Instalovat rozšíření...</guibutton>. V novém okně poté</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Vyberte mód instalace. Rozšíření budou vybírána ze všech známých nebo pouze z dostupných repozitářů.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Vyberte rozšiřující moduly, které chcete vidět: Všechny, Pouze nové, Pouze aktualizace.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Aktualizaci seznamu dostupných rozšíření, dle nastavených kriterií, spustíte kliknutím na tlačítko <guibutton>Aktualizovat</guibutton>.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Vyberte rozšíření, která chcete instalovat/aktualizovat. Pokud chcete vidět shrnutí zvoleného balíčku, klikněte na tlačítko <guibutton>Informace</guibutton>.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Instalaci spustíte kliknutím na tlačítko <guibutton>Vpřed</guibutton></para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Aktivace a deaktivace rozšíření</title>

				<para>Kterýkoli rozšiřující modul může být dočasně povolen nebo zakázán, pokud například není dostatečně stabilní při zpracovávání většího množství fotografií nebo pokud modul naruší nabídku aplikace.</para>
				<para>
					In the <guilabel>Manage Extensions</guilabel> dialog select the extension 
					package and click <guibutton>Enable</guibutton> or <guibutton>Disable</guibutton>. 
				</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Odstranění rozšíření</title>

				<para>Rozšíření, které nepotřebujete, může být úplně odebráno ze systému. V okně <guilabel>Spravovat rozšíření</guilabel> vyberte rozšiřující modul, který chcete odebrat a klikněte na tlačítko <guibutton>Odebrat</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Zobrazení shrnutí rozšíření</title>

				<para>Každý rozšiřující modul obsahuje metadata, která poskytují o daném rozšíření tyto informace:</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Popis, který obvykle pokrývá smysl rozšíření</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Verze</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Autor</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Závislosti</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>V okně <guilabel>Spravovat rozšíření</guilabel> vyberte rozšiřující modul, jehož shrnutí vás zajímá, a klikněte na tlačítko <guibutton>Informace</guibutton>.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Vývoj rozšíření</title>

			<para>Informace o vývoji vašich vlastních rozšíření pro F-Spot naleznete v dokumentu <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">Extend F-Spot</ulink>.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Klávesové zkratky</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Globální zkratky</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Klávesa</entry>
							<entry>Činnost</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Otočit označené fotografie doleva (proti směru hodinových ručiček)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Otočit označené fotografie doprava (po směru hodinových ručiček)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Del</keycap>
							</entry>
							<entry>Odstranit označené fotografie z katalogu programu</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Delete selected photos permanently from the drive. If possible, they will moved to trash.
							</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Zobrazit nebo upravit štítky označených fotografií</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Zobrazit na celou obrazovku</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Zobrazí informace o fotografii</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>= </keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Oddálit</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Mínus</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Přiblížit</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Importovat fotografie</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Alt plus číslo od 0 do 5 - hodnocení označených obrázků</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Režim procházení</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Klávesa</entry>
							<entry>Činnost</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Označit vše</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Zrušit označení</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Šipky nebo <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Posunout střed</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Ctrl</keycap>-šipka</entry>
							<entry>Posunout střed bez změny výběru</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Mezerník</keycap>
							</entry>
							<entry>Vybrat nebo zrušit výběr fotografii ve středu</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>Šipka</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Změna označení fotografií</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap>
								<keycap>Pravá nebo levá šipka</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Přidat/odebrat všechny fotografie v řádku ve směru šipky do/z výběru</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Otevřít větší náhled obrázku označeného myší</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Otevřít větší náhled a histogram obrázku označeného myší</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Štítkování</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Klávesa</entry>
							<entry>Činnost</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Přejmenovat zvolený štítek</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Připojit štítek k výběru</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/a</entry>
							<entry>Tažením štítky přemístíte</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/a</entry>
							<entry>Psaním názvu na klávesnici se na štítek přemístíte (funguje pouze pokud je štítek viditelný/rozbalený)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Edit Mode Shortcuts</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Klávesa</entry>
							<entry>Činnost</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><keycap>Page Up</keycap>, <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>B</keycap></entry>
							<entry>Přejít na předcházející fotografii</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Page Down</keycap>, <keycap>Mezerník</keycap>, <keycap>N</keycap></entry>
							<entry>Přejít na následující fotografii</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Šipky nebo <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Přejít na předchozí/následující fotografii nebo pohyb po zvětšené fotografii</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Go to a random photo
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Zobrazit na celou obrazovku</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Přizpůsobit obrázek velikosti obrazovky</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Faktor zvětšení 1.0 (1 obrazový bod na bod obrázku)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Faktor zvětšení 2.0 (4 obrazové body na bod obrázku)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Escape</keycap>
							</entry>
							<entry>Návrat do režimu procházení</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Prohlížet fotografii zvětšovacím sklem (lupa). Deaktivuje se dvojklikem na tlačítko Lupa nebo opětovným stisknutím <keycap>V</keycap>.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Shift</keycap>-kolečko myši</entry>
							<entry>Rychlejší pohyb filmového pásu</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>Přepínání viditelnosti informačního okna ''(pouze v celoobrazovkovém režimu)''</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
