<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="fr">
	<bookinfo>
		<title>Manuel de F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Ceci est le manuel d'utilisation de F-Spot, un gestionnaire de photos pour GNOME.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Ceci est le manuel d'utilisation de F-Spot, un gestionnaire de photos pour GNOME.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2008</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2007</year><holder>Stephane Delcroix (stephane@delcroix.org)</holder></copyright><copyright><year>2007-2008</year><holder>Claude Paroz (claude@2xlibre.net)</holder></copyright><copyright><year>2008</year><holder>Bruno Brouard (annoa.b@gmail.com)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>Projet de documentation GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>2008-09-25</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>2008-09-12</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>26/07/2007</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Organisation de vos photos</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Importation</title>

			<para>Vous pouvez importer des photos depuis votre disque dur ou depuis votre appareil photo. Lorsque vous importez dans F-Spot des photos depuis votre appareil photo, c'est toujours une copie qui est effectuée, vous laissant libre de vider la mémoire de votre appareil photo. Par défaut, F-Spot fait aussi une copie des photos importées depuis votre disque dur. Décochez l'option <guilabel>Copier</guilabel> du dialogue d'importation ou maintenez la touche <keycap>Maj</keycap> lorsque vous déposez des photos dans F-Spot si vous ne voulez pas en faire une copie.</para>
			
			<para>
				By default, F-Spot copies your photos to the 
				<filename class="directory">~/Photos</filename> folder. You can change 
				the folder F-Spot uses in <guilabel>Preferences</guilabel> dialog 
				(<menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
				</menuchoice>). You can also disable physical copying of images to that 
				directory and make F-Spot only reference to existing files. For that you 
				need to disable checkbox <guilabel>Copy files to the Photos folder</guilabel>. 
			</para>

			<para>Si toutes les photos que vous importez en une opération ont été prises lors d'un événement particulier, ou qu'elles ont d'autres caractéristiques en commun, vous pouvez créer une étiquette afin de les retrouver facilement par la suite. Pour cela, suivez les instructions de la <xref linkend="tag"/> pour créer une nouvelle étiquette. Ensuite, lors de l'importation, cochez <guilabel>Attacher une étiquette</guilabel> et choisissez l'étiquette que vous avez créée.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot utilise une base de données stockée dans <filename>~/.gnome2/f-spot/photos.db</filename>. Notez que pour accéder à celle-ci, il faut utiliser la commande sqlite3. Vous pouvez également indiquer manuellement un chemin vers une base de données en exécutant F-Spot avec l'option <option>-b</option>.</para>
			</tip>
			
			<para>Après l'importation, F-Spot n'affiche que les photos de la dernière série d'importation. Voir <xref linkend="enjoying-search"/> pour apprendre à gérer les séries d'importation.</para>
			<para>
				You can also import directly from Mozilla 
				<ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> and 
				<ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> using 
				<ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> 
				and <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> 
				F-Spot importer extensions written by 
				<ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.
			</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Retouches</title>
			
			<para>Si vous double-cliquez sur une image ou tapez sur la touche Entrée, vous activez le mode Retouches, qui permet de corriger les yeux rouges, de rogner les photos et d'ajuster la luminosité ou les couleurs.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Versions</title>
				
				<para>Lorsque vous retouchez vos photos, une nouvelle copie (appelée version) est créée de sorte que votre original n'est jamais modifié. Après la première modification d'une image, toutes les retouches suivantes vont modifier la même version. Si vous voulez créer différentes versions de votre photo, recadrées différemment ou avec d'autres couleurs, vous pouvez le faire via l'option <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Créer une nouvelle version</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Rognage</title>
				
				<para>Rogner une image est un bon moyen d'améliorer la qualité d'une photographie en modifiant son cadrage. Vous rognez une photo en sélectionnant la partie de l'image que vous désirez garder. Si vous voulez recadrer vos photos à une dimension exacte pour l'impression par exemple, vous pouvez contraindre le type de sélection que F-Spot vous autorisera à dessiner en choisissant le rapport approprié dans la liste. Voyez <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> ci-dessus pour obtenir des détails sur la manière de faire une sélection sur votre photo.</para>
				<figure>
					<title>Outil de rognage</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Une fois que vous avez fait votre sélection, vous devez cliquer sur le bouton Rogner pour finaliser le rognage. Si vous faites cela sur un original, une nouvelle version de la photo sera créée.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Redressement</title>
				
				<para>L'effet de redressement est un outil qui permet de remettre à niveau une photo (assez utile pour des paysages pris sans trépied) quand la ligne (imaginaire) de l'horizon n'est pas à 0°. Cet outil tourne une image d'un angle défini et rogne automatiquement l'image obtenue afin de toujours avoir un rectangle parfait.</para>
				<figure>
					<title>Outil de redressement</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Ajustement des couleurs</title>
				
				<para>Pour ajuster la luminosité, le contraste et les couleurs d'une photo, cliquez sur l'icône <guibutton>Ajuster les couleurs de la photo</guibutton> pour ouvrir la boîte de dialogue d'ajustement. Changez alors les paramètres et enregistrez-les avec <guibutton>Valider</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Outils d'ajustement des couleurs</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Ajustement automatique des couleurs</title>
				
				<para>Cet effet ajuste automatiquement les niveaux de couleurs afin d'obtenir une photo aux couleurs bien équilibrées. Il améliore mieux les photos prises en mode balance automatique des blancs, lorsque l'appareil photo n'a pas réussi à le faire correctement.</para>
				<figure>
					<title>Ajustement automatique des couleurs</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Décoloriser</title>
				
				<para>Pour convertir une photo couleur en noir et blanc, ouvrez la photo choisie et cliquez sur le bouton <guibutton>Désaturer</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Outil de décolorisation</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Sépia</title>
				
				<para>Pour convertir une photo couleur dans un vieux style de photo aux tons sépia, ouvrez la photo choisie et cliquez sur le bouton <guibutton>Sépia</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Outil de décolorisation</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Suppression des yeux rouges</title>
				
				<para>Pour supprimer les yeux rouges sur une photo, vous devez sélectionner une zone contenant les yeux. Vous pouvez zoomer l'image pour sélectionner exactement les yeux sur la photo. Il vous est possible de corriger les yeux d'une même personne en une seule fois, mais également ceux de plusieurs personnes d'un coup. Si cela ne vous convient pas ou si la zone sélectionnée contient des zones rouge vif (lèvres...), vous devrez probablement corriger un œil rouge à la fois.</para>
				<para>Pour faire une sélection, cliquez sur un des angles du rectangle qui formera votre sélection, puis glissez votre souris le long de la diagonale du rectangle de sélection et relâchez le bouton. Vous pouvez redimensionner votre sélection en faisant glisser ses côtés et vous pouvez la déplacer là où vous voulez.</para>
				<para>Lorsque vous avez sélectionné une zone, vous pouvez enlever le rouge de celle-ci en cliquant sur le bouton yeux rouges sous la photo.</para>
				<figure>
					<title>Outil yeux rouges</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>Vous pouvez modifier le seuil pour la détection des yeux rouges en modifiant la clé gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Flou artistique</title>
				
				<para>En photographie, renforcer la netteté d'une zone d'une photo en rendant flou tout le reste est une manière de mettre en évidence et d'attirer l'attention. Ceci est accompli à l'aide d'une lentille qui permet la prise de vue à une faible distance devant et au-delà du sujet qui est visé. L'effet de flou artistique est une manière d'imiter l'effet d'une telle lentille.</para>
				<figure>
					<title>Outil flou artistique</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Cliquez pour choisir le point central de la zone que vous désirez voir nette et réglez la quantité de flou, puis cliquez sur <guibutton>Appliquer</guibutton>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Renforcement de la netteté</title>
				
				<para>Les photographies floues et la plupart des images numérisées nécessitent souvent une correction de netteté. L'effet de correction de netteté renforce la netteté des éléments sans augmenter le bruit ou les défauts. Pour renforcer la netteté d'une photo, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Renforcer la netteté...</guimenuitem></menuchoice> et indiquez les valeurs suivantes :</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Taux</parameter> — degré de renforcement de la netteté.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Rayon</parameter> — nombre de pixels de chaque côté d'un bord qui seront affectés par le renforcement de netteté. Les images haute résolution permettent un rayon plus grand.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Seuil</parameter> — la différence minimale en valeurs de pixels qui détermine un bord, auquel un renforcement de netteté doit être appliqué. Cela permet d'éviter la création de défauts sur les visages et sur les surfaces d'eau ou de ciel.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Description</title>
				
				<para>Vous pouvez aussi ajouter une description de l'image en tapant un texte dans la zone de saisie située juste sous l'image.</para>
				<para>Une fois que vous avez fait votre sélection, vous devez cliquer sur le bouton Rogner pour finaliser le rognage. Si vous faites cela sur un original, une nouvelle version de la photo sera créée.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Réglage de la date</title>
				
				<para>Dans les deux modes « Navigation » et « Retouches », vous pouvez régler la date d'une ou de plusieurs photos (<menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Régler la date</guimenuitem></menuchoice>). Régler la date de plusieurs photos d'un coup vous aide à décaler toute une série d'importation si par exemple la date de votre appareil photo est mal réglée ou si vous avez oublié de la régler à l'heure d'été.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Étiquettes</title>
			<para>F-Spot vous permet d'organiser et d'apprécier vos photos en leur associant diverses étiquettes personnalisables. F-Spot propose quelques étiquettes par défaut pour débuter ; vous êtes libre de les modifier ou d'en ajouter de nouvelles. Par exemple, si vous voulez créer une étiquette pour un événement spécifique, vous pouvez créer une nouvelle étiquette d'après le nom de cet événement sous l'étiquette Événements.</para>
			<para>Il y a plusieurs façons d'étiqueter vos photos :</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>glisser la ou les photo(s) sur l'étiquette</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>glisser l'étiquette sur la ou les photo(s)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>par le menu contextuel de la photo (clic droit)</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>par les menus Étiquettes et Édition</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>en les tapant directement (tapez <keycap>t</keycap> pour afficher la barre de saisie d'étiquettes, vous pouvez en saisir plusieurs en les séparant par des virgules), avec complétion automatique !</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>La première photo que vous associez à une étiquette sera utilisée comme vignette d'étiquette. Vous pouvez toujours modifier le nom, l'étiquette parente ou la vignette par le menu contextuel (clic droit) de l'étiquette et en choisissant <guilabel>Éditer l'étiquette</guilabel>.</para>
			<para>Vous pouvez modifier la parenté d'une étiquette en la glissant où vous voulez. De même, vous pouvez directement éditer le nom d'une étiquette en la sélectionnant et en pressant <keycap>F2</keycap>. Enfin, si l'arbre des étiquettes est actif (par exemple, si vous venez de cliquer sur une étiquette), vous pouvez commencer à taper le nom d'une étiquette, et vous arriverez automatiquement à l'étiquette correspondante.</para>
			
			<para>Vous pouvez également changer la taille des icônes des étiquettes dans la barre latérale ou même rendre les icônes invisibles en choisissant l'option souhaitée dans le menu <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Icônes des étiquettes</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot peut écrire les étiquettes comme des champs de meta-données dans les fichiers JPEG. Les étiquettes pour les divers fichiers RAW, PNG, TIFF et autres sont écrits dans la base de données F-Spot. Vous devrez refaire l'étiquetage de ces fichiers si vous les importez à nouveau.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Consultation des photos</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Navigation</title>
			<para>Vous pouvez utiliser l'outil de défilement pour parcourir vos photos par mois ou par répertoire. Pour modifier ce comportement, allez dans le menu <menuchoice><guimenu>Affichage</guimenu><guimenuitem>Arrangé par</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Recherche</title>
			
			<para>F-Spot utilise des filtres de recherche pour vous aider à mieux définir vos critères de recherche.</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Étiquettes</title>
				
				<para>Vous pouvez commencer une recherche en double-cliquant ou en activant une étiquette de la liste. Vous pouvez aussi afficher la barre de recherche via le menu <menuchoice><guimenu>Rechercher</guimenu><guimenuitem>Afficher la barre de recherche</guimenuitem></menuchoice>. Lorsque la barre de recherche est affichée, vous pouvez y glisser des étiquettes depuis la liste.</para>
				<para>Pour trouver les photos qui ont deux étiquettes bien précises, activez la première étiquette dans la liste ou glissez-la dans la barre de recherche, puis glissez la seconde étiquette sur la première. Vous pouvez aussi ouvrir le menu contextuel (clic droit) de la seconde étiquette dans la liste ou utiliser le menu <guimenu>Rechercher</guimenu> et choisir <guimenuitem>Chercher avec</guimenuitem> et sélectionner la première étiquette (ou un groupe d'étiquettes).</para>
				<para>Vous pouvez glisser une étiquette dans la barre de recherche pour changer son association : chercher les images contenant les 2 étiquettes ou l'une ou l'autre étiquette.</para>
				<para>Vous pouvez rechercher les images qui ne possèdent pas une certaine étiquette en double-cliquant sur une étiquette dans la barre de recherche. Vous pouvez aussi choisir <guimenuitem>Exclure</guimenuitem> dans le menu contextuel de l'étiquette dans la barre de recherche.</para>
				<para>Pour enlever une étiquette de la recherche, glissez-la hors de la barre ou choisissez <guimenuitem>Enlever</guimenuitem> dans son menu contextuel.</para>
				<para>Par défaut, les photos possédant l'étiquette <emphasis>Masqué</emphasis> ne seront pas affichées. Choisissez explicitement cette étiquette lors de votre recherche pour afficher ces photos.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Séries d'importation</title>
				<para>F-Spot se souvient des dates d'importation des photos. Utilisez <menuchoice><guimenu>Rechercher</guimenu><guisubmenu>Série importée</guisubmenu><guimenuitem>Dernière série importée</guimenuitem></menuchoice> pour limiter la recherche à votre dernière série d'importation ou utilisez <menuchoice><guimenu>Rechercher</guimenu><guisubmenu>Série importée</guisubmenu><guimenuitem>Choisir série d'importation</guimenuitem></menuchoice> pour affiner votre sélection de photos importées :</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Le</parameter> — pour choisir des photos d'une session d'importation particulière,</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Après</parameter> — pour choisir toutes les photos importées depuis une session d'importation particulière,</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Entre</parameter> — pour choisir toutes les photos importées entre deux sessions d'importation particulières.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>À chaque fois que vous modifiez les réglages de filtre, la quantité de photos sélectionnées apparaît en bas de la boîte de dialogue.</para>
				<para>Quand vous appliquez le filtre d'importation de séries, <guilabel>Rechercher : Série d'importation</guilabel> apparaît dans la barre de recherche. Vous pouvez alors ajouter d'autres filtres pour affiner votre recherche.</para>
				<para>Si vous n'avez plus besoin du filtre d'importation de séries, choisissez <menuchoice><guimenu>Recherche</guimenu><guisubmenu>Série importée</guisubmenu><guimenuitem>Effacer le filtre de série</guimenuitem></menuchoice> pour effacer la série d'importation des critères de recherche. Vous pouvez également cliquer sur le bouton fermer (<guibutton>X</guibutton>) de la barre de recherche pour éliminer toutes les options de recherche actuelles.</para>
				<tip>
					<para>Le nombre de séries affichées dans la boîte de dialogue est défini par la clé gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. La valeur par défaut est 10.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Recherche au clavier</title>
				<para>Il existe aussi une fonction de recherche avec le clavier. Tapez <keycap>/</keycap> pour l'activer. Ce mode ne peut être utilisé en même temps que la barre de recherche. Vous pouvez taper des requêtes telles que « Étiquette1 and (ÉtiquetteB or (ÉtiquetteC and ÉtiquetteD)) ». Le mot anglais « and » signifie « et » et le mot anglais « or » signifie « ou ». À tout moment, si votre requête est valide, F-Spot va mettre à jour votre sélection. L'opérateur <emphasis>not</emphasis> (« pas » en français) n'est pas encore pris en charge.</para>
				
				<para>
					This function will also search for the typed text into photos comments and filename.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Mode plein écran et diaporamas</title>
			<para>Pour limiter l'encombrement et obtenir un affichage plus grand, vous pouvez visualiser vos photos en mode plein écran. Vous pouvez contrôler le passage d'une photo à l'autre, dans les deux sens. Vous pouvez activer n'importe quand le mode plein écran en tapant sur <keycap>F11</keycap> ou en cliquant sur le bouton correspondant de la barre d'outils.</para>
			<figure>
				<title>Plein écran</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>En mode diaporama, vous pouvez vous installer confortablement et assister au défilement de vos photos. Vous pouvez lancer un diaporama en cliquant sur le bouton correspondant dans la barre d'outils.</para>
			<figure>
				<title>Diaporama</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Partage des photos</title>
		
		<abstract>
			<para>Il existe plusieurs façons de partager des photos avec F-Spot. Toutes les méthodes ci-dessous ne partagent que les photos sélectionnées lorsque vous les utilisez.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>Courriel</title>
			<para>Envoyez directement vos photos par courrier électronique à partir de F-Spot au moyen du menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Envoyer par courriel</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Note 1</title>
				<para>Le logiciel de messagerie utilisé est celui défini au niveau de GNOME. Vous pouvez modifier le logiciel par défaut pour votre compte en utilisant l'outil <application>Applications préférées</application> du menu <menuchoice><guimenu>Système</guimenu><guisubmenu>Préférences</guisubmenu></menuchoice>.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Note 2</title>
				<para>Si une partie des photos que vous désirez envoyer par courriel est dans un format que F-Spot ne peux lire (par ex. des images RAW), le sélecteur de taille devient inactif et les originaux sont envoyés.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Si vous envoyez des photos redimensionnées, F-Spot conserve les versions modifiées quelque part dans le répertoire <filename class="directory">/tmp</filename> pendant 30 secondes. Ce n'est pas un problème avec Evolution qui fait sa propre copie locale des pièces jointes, mais un peu court si vous utilisez Thunderbird. Vous pouvez modifier le délai en modifiant la clé gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Impression</title>
			<para>Imprimez vos photos au moyen du menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Imprimer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Gravure sur CD</title>
			<para>Gravez vos photos sur CD ou DVD grâce au menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guisubmenu>Exporter</guisubmenu><guimenuitem>Graver un CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Génération d'une galerie Web ou d'un dossier</title>
			<para>La fonctionnalité du menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Exporter</guimenuitem><guimenuitem>Exporter vers un dossier</guimenuitem></menuchoice> propose trois façons d'exporter vos images.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Utiliser Original</guilabel> exporte les photos prêtes à être exploitées par le logiciel libre de Jakub Steiner <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php">Original Photo Gallery</ulink>. Si cette option ne vous dit pas grand chose, elle n'est probablement pas appropriée pour vous.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Utiliser des fichiers HTML statiques</guilabel> exporte les photos vers un site Web interactif, prêt à être mis en ligne.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Fichiers normaux</guilabel> exporte les images en tant que fichiers dans des répertoires, sans en faire une galerie.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Envoi vers des galeries en ligne</title>
			<para>Si vous utilisez Flickr, SmugMug, 23hq ou Picasa Web Album, vous pouvez envoyer directement vos fichiers depuis F-Spot avec le menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guisubmenu>Exporter</guisubmenu></menuchoice> en choisissant l'entrée correspondante du sous-menu.</para>
			<para>Si vous utilisez le logiciel en PHP connu sous le nom de <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/">Gallery</ulink>, vous pouvez envoyer vos photos vers votre album existant à l'aide du menu <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Exporter</guimenuitem><guimenuitem>Exporter vers Web Gallery</guimenuitem></menuchoice>. Vous devez préalablement activer le module distant dans votre installation de Gallery.</para>
			<note>
				<title>Note aux utilisateurs de Gallery 2.2</title>
				<para>La version du greffon Remote pour Gallery doit être 1.0.8 ou plus récente.</para>
			</note>
			<para><ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> est une application Web en Python qui utilise directement la base de données de F-Spot pour afficher une galerie dynamique de vos photos et étiquettes.</para>
			<para><ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> est un programme qui peut synchroniser les photos qui possèdent une certaine étiquette avec votre espace de stockage Web Flickr ou Picasa Web Album.</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Color management</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>What's color management</title>
			
			<para>
				When you capture a photo and look at it on a display, it looks different than 
				on a camera's preview display or on any other display. It will also look 
				different when you print it. This is because every device has unique color 
				reproduction capabilities.
			</para>

			<para>
				Color management system (CMS) is a tool to achieve reliable color reproduction 
				for both display and output (e.g. a printer). A CMS relies on color profiles 
				to map original colors to the color that a device can reproduce so that colors 
				will appear the same way everywhere — on a computer LCD monitor, on a print 
				from your local photolab etc.
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>What's a color profile</title>
			
			<para>
				A color profile is a file with either .icc (thus its is often called an ICC 
				profile) or .icm extension that describes how device's colors correspond to a 
				universal description of colors.
			</para>

			<para>
				There are several types of profiles: 
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Input device profile. It's profile for a camera or a profile that an 
						application like XSane embeds into a scanned image. 
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Working space profile. It's a profile that describes color space in 
						which all operations are done inside an application. Usually very wide 
						gamut profiles like AdobeRGB1998 or ProPhotoRGB are used for that.
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Display profile. It's a profile for a monitor. 
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Output profile. This is usually a profile for you printer. 
					</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>
				Currently F-Spot allows setting only display and output profiles. 
				All color operations are done in sRGB color space. 
			</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>How to get my screen/printer color profile </title>

			<para>
				There are few ways to get a color profile. 
			</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title> From CD or Internet </title>

				<para>
					Many hardware manufacturers put color profiles into CD in the bundle. 
					If you have one (from monitor or printer), you can use it. Or you can 
					download it from the Internet (usually, from support section of the 
					manufacturer's web site). Some camera manufacturers (Nikon, Canon) 
					also provide ICC profiles.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Calibrating and profiling</title>

				<para>
					Best results can be achieved by calibrating and profiling devices with 
					a measurement device. It is not so difficult, but it means that you need 
					a spectrophotometer to do all measurements and create an ICC profile.
				</para>

				<para>
					If you are on Windows or Mac OS X, you can use manufacturer's software 
					coming with a spectrophotometer. On Linux you will have to use either 
					<ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, which is a set of 
					versatile command line tools, or 
					<ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>, which has a 
					graphical user interface. 
				</para>
				<para>
					Please refer to documentation of third party hardware and software 
					vendors for details.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Embedding</title>

				<para>
					Image formats themselves (such as TIFF, JPEG, PNG...) may contain embedded 
					color profiles. If color management is enabled, F-Spot looks for such 
					embedded profiles and takes them into consideration.
				</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>How to use color management in F-Spot</title>
			
			<para>
				Color management in F-Spot can use only RGB profiles at this time 
				(and you can't see other profiles in the F-Spot).
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Copy your color profiles into the 
						<filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> or 
						<filename class="directory">/usr/local/share./color/icc</filename> 
						directory.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Enable the color management with the <menuchoice>
						<guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Preferences</guimenuitem>
						</menuchoice> menu.
					</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						Select <guilabel>Display</guilabel> and <guilabel>Output</guilabel> 
						profiles.
					</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>
					You can use <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc</ulink> 
					to load ICC profile to display and use the loaded profile from F-Spot. 
					Just mark the checkbox <guilabel>Try to use the system display 
					profile</guilabel>.
				</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Possibilités d'extension</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Qu'est ce qu'une extension ?</title>

			<para>Les extensions F-Spot sont des moyens d'ajouter de nouvelles fonctionnalités à l'application. F-Spot prend en charge deux types d'extensions : les exporteurs (qui permettent d'exporter les photos vers de nouveaux services Web ou moyens de stockage de données) et les outils (qui fournissent de nouvelles manières de corriger les couleurs, de trouver des photos dupliquées, etc.). Les extensions sont distribuées sous la forme de paquets d'extensions.</para>
			<para>Dans la meilleure tradition de ne pas réinventer la roue, les extensions peuvent s'appuyer sur d'autres extensions, ce qui signifie qu'une extension peut ne pas fonctionner si une autre extension n'est pas installée. Cette notion de dépendance signifie en réalité que</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>vous ne pouvez installer une extension si l'extension dont elle dépend n'est pas présente sur le système ;</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>vous ne pouvez supprimer une extension dont une ou plusieurs extensions dépendent.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Gestions des extensions</title>
			
			<para>Pour gérer les extensions, choisissez <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Gérer les extensions</guimenuitem></menuchoice>.</para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Gestion des dépôts d'extensions</title>

				<para>Pour faire simple, les dépôts sont des stocks d'extensions. Ils peuvent être sur le réseau ou en local. Pour ajouter un nouveau dépôt, cliquez sur le bouton Dépôts, choisissez le type du dépôt que vous voulez ajouter et saisissez l'URL ou le chemin de celui-ci. Si l'URL ou le chemin spécifié ne contient pas de fichier de description (index) des extensions, un message d'alerte apparaît pour vous en informer.</para>
				<para>Pour supprimer un dépôt, cliquez sur le bouton <guibutton>Dépôts</guibutton>, choisissez le dépôt que vous voulez supprimer et cliquez sur le bouton <guibutton>Supprimer</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Installation et mise à jour d'extensions</title>

				<para>Pour installer une extension, cliquez sur le bouton <guibutton>Installer des extensions</guibutton>. Dans la boîte de dialogue qui apparaît :</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Choisissez le dépôt à installer parmi tous les dépôts connus ou seulement un des dépôts disponibles.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Choisissez quel paquet d'extensions vous voulez voir : tous, seulement un, seulement les mises à jour.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Mise à jour</guibutton> pour mettre à jour la liste des paquets d'extensions disponibles selon les critères donnés.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Choisissez les extensions que vous voulez installer ou mettre à jour. Cliquez sur <guibutton>Informations</guibutton> pour voir la description de l'extension sélectionnée, si vous le désirez.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Cliquez sur <guibutton>Suivant</guibutton> pour effectuer l'installation.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Activation et désactivation d'extensions</title>

				<para>Il est possible que vous souhaitiez activer ou désactiver temporairement un paquet d'extension particulier. Par exemple, si l'extension n'est pas assez stable pour gérer une grande quantité de photos ou si les menus sont surchargés d'extensions.</para>
				<para>Dans la fenêtre <guilabel>Gérer les extensions</guilabel>, sélectionnez l'extension et cliquez sur <guibutton>Activer</guibutton> ou <guibutton>Désactiver</guibutton>. Vous devez redémarrer F-Spot pour que les changements soient appliqués.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Suppression d'extensions</title>

				<para>Si vous n'avez pas besoin d'une extension, vous pouvez la supprimer complètement de votre système. Dans la fenêtre <guilabel>Gérer les extensions</guilabel>, choisissez l'extension que vous voulez supprimer et cliquez sur <guibutton>Supprimer</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Lecture du résumé des extensions</title>

				<para>Tous les paquets d'extensions contiennent des méta-données qui fournissent les informations suivantes à propos de l'extension :</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Description qui décrit en géneral les objectifs de l'extension</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Version</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Auteur</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Dépendances</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>Dans la fenêtre <guilabel>Gérer les extensions</guilabel>, sélectionnez l'extension dont vous voulez lire la description et cliquez sur le bouton <guibutton>Informations</guibutton>.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Développement d'extensions</title>

			<para>Le document <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">Extend F-Spot</ulink> fournit des instructions sur le développement de vos propres extensions pour F-Spot.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Raccourcis</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Raccourcis globaux</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Touche</entry>
							<entry>Action</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Tourne les photos sélectionnées vers la gauche</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Tourne les photos sélectionnées vers la droite</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Del</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Remove selected photos from F-Spot's catalogue
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Delete selected photos permanently from the drive
							</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Affiche ou modifie les étiquettes des photos sélectionnées</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Affichage plein écran</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Affiche des informations sur la photo</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>=</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Agrandit</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>-</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Réduit</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Importe des photos</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Alt plus a number from 0 to 5 rate the selected picture(s)
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Raccourcis du mode Navigation</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Touche</entry>
							<entry>Action</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Sélectionne tout</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maj</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Désélectionne tout</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								Arrow keys or <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, 
								<keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap>
							</entry>
							<entry>Déplace l'élément actif</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Ctrl</keycap>-Arrow key
							</entry>
							<entry>Déplace l'élément actif sans modifier la sélection</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Barre d'espace</keycap>
							</entry>
							<entry>Sélectionne ou désélectionne la photo activée</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maj</keycap>
								<keycap>Arrow key</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Modifie la sélection de photos</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maj</keycap>
								<keycap>Left arrow or Right arrow</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ajoute ou enlève à la sélection toutes les photos d'une rangée, dans la direction correspondante</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Affiche un aperçu plus grand de l'image sous le pointeur de la souris</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Affiche un aperçu plus grand de l'image sous le pointeur de la souris, avec un histogramme des couleurs</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Raccourcis portant sur les étiquettes</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Touche</entry>
							<entry>Action</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Renomme l'étiquette sélectionnée</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Ajoute des étiquettes aux photos sélectionnées</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/d</entry>
							<entry>Glissez les étiquettes pour les réorganiser</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>n/d</entry>
							<entry>Saisissez le nom d'une étiquette pour la sélectionner (uniquement si cette étiquette est visible)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Raccourcis du mode Retouches</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Touche</entry>
							<entry>Action</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Page haut</keycap>, <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>B</keycap>
							</entry>
							<entry>Va à la photo précédente</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Page bas</keycap>, <keycap>Barre d'espace</keycap>, <keycap>N</keycap>
							</entry>
							<entry>Va à la photo suivante</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								Arrow keys or <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, 
								<keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Go to Previous/Next photo or move around a zoomed photo
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Affichage plein écran</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Adapte la taille de l'image à celle de l'écran</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Affiche l'image en taille réelle (un pixel d'écran par pixel d'image)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Affiche l'image en taille double (4 pixels d'écran par pixel d'image)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Échap</keycap>
							</entry>
							<entry>Retourne au mode Navigation</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Examine la photo avec une loupe. Double-cliquez sur la loupe ou tapez à nouveau <keycap>v</keycap> pour la fermer.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Maj</keycap>-Mousewheel
							</entry>
							<entry>
								Faster filmstrip scrolling
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Toggle infobox visibility ''(only when in full screen)''
							</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
