<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML 4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book id="f-spot" lang="it">
	<bookinfo>
		<title>Manuale di F-Spot</title>
		<abstract role="description">
			<para>Questo è il manuale utente di F-Spot, un gestore di fotografie per GNOME.</para>
		</abstract>
		<subtitle>Questo è il manuale utente di F-Spot, un gestore di fotografie per GNOME.</subtitle>
		<copyright>
			<year>2007-2009</year>
			<holder>Aaron Bockover, Gabriel Burt, Miguel de Icaza, Bengt Thuree</holder>
		</copyright><copyright><year>2007, 2009</year><holder>Lorenzo Travaglio (ltrav02@yahoo.it)</holder></copyright>
		<publisher>
			<publishername>Progetto documentazione di GNOME</publishername>
		</publisher>
		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Miguel</firstname>
				<surname>de Icaza</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Bockover</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Bengt</firstname>
				<surname>Thuree</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Gabriel</firstname>
				<surname>Burt</surname>
			</author>
			<author>
				<firstname>Alexandre</firstname>
				<surname>Prokoudine</surname>
			</author>
			<author role="maintainer">
				<firstname>Stephane</firstname>
				<surname>Delcroix</surname>
			</author>
		</authorgroup>
		<!--<include href="legal.xml" xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>-->
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>0.5</revnumber>
				<date>25/09/2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.4</revnumber>
				<date>12/09/2008</date>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>0.3</revnumber>
				<date>26/07/2007</date>
			</revision>
		 </revhistory>
	</bookinfo>

	<chapter id="organizing">
		<title>Catalogare le proprie fotografie</title>
		
		<sect1 id="import">
			<title>Importare fotografie</title>

			<para>È possibile importare fotografie dal proprio disco fisso o dalla propria fotocamera. Quando vengono importate dalla fotocamera, ne viene sempre creata una copia, lasciando all'utente la libertà di cancellare la memoria della fotocamera. In modo predefinito viene creata una copia delle fotografie importate dal disco fisso. Se non si desidera copiarle, deselezionare l'opzione <guilabel>Copia i file nella cartella delle foto</guilabel> nel dialogo di importazione oppure tenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> durante il trascinamento delle immagini in F-Spot.</para>
			
			<para>In modo predefinito F-Spot copia le fotografie nella directory </para>
			<para>Per verificare se una o più immagini siano già state importate dalla posizione selezionata è possibile selezionare l'opzione <guilabel>Rileva duplicati</guilabel>. F-Spot cercherà di rilevare se una copia esatta dell'immagine sia già presente e in caso affermativo non effettuerà l'importazione.</para>
			<para>Nel caso in cui si stiano importando fotografie relative ad un particolare evento o che abbiano qualche altra caratteristica in comune, è possibile creare un'etichetta che le contraddistingua per poterle facilmente ritrovare in seguito. Per fare questo occorre seguire le istruzioni della sezione <xref linkend="tag"/>. Durante l'importazione sarà necessario fare clic su <guilabel>Applica etichetta</guilabel> e scegliere l'etichetta creata in precedenza.</para>
			
			<tip>
				<para>
					F-Spot uses a database stored at 
					<filename>~/.config/f-spot/photos.db</filename>. Note, to access it, use 
					the sqlite3 command. You can also manually specify path to a database by 
					running F-Spot with <option>-b</option> option.
				</para>
			</tip>
			
			<para>Dopo un'importazione F-Spot visualizzerà solamente le fotografie dell'ultimo rullino importato. Consultare <xref linkend="enjoying-search"/> per ulteriori informazioni sull'importazione dei rullini.</para>
			<para>È anche possibile importare direttamente da Mozilla <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/firefox/">Firefox</ulink> e <ulink url="http://www.mozilla.com/en-US/thunderbird/">Thunderbird</ulink> mediante <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/7091">Firefox</ulink> e <ulink url="https://addons.mozilla.org/en-US/thunderbird/addon/7011">Thunderbird</ulink> le estensioni di Firefox e Thunderbird per l'importazione in F-Spot scritte da <ulink url="http://personalpages.tds.net/~cdovel/">Pizzach</ulink>.</para>
		</sect1>
		
		<sect1 id="edit">
			<title>Modificare una fotografia</title>
			
			<para>Facendo doppio clic con il mouse o premendo Invio su un'immagine si attiva la modalità Modifica mediante la quale è possibile rimuovere gli occhi rossi, ritagliarla o regolarne luminosità e colore.</para>
			
			<sect2 id="edit-versions">
				<title>Versioni</title>
				
				<para>
					When you edit your photos, a new copy (called a version) is created, 
					so your original is never altered. After your first edit to a photo, subsequent 
					edits will modify the same version. If you want to create multiple versions 
					of your photo, perhaps with different cropping or coloring, you can do so 
					via the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
					<guimenuitem>Create new version</guimenuitem></menuchoice> option.
				</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-crop">
				<title>Ritagliare</title>
				
				<para>
					Cropping an image is a great way to improve the quality of a photograph by 
					change how it is framed. You crop a photo by selecting the part of the photo 
					you want to keep. If you want your photo to be the exact dimensions necessary 
					for a certain print size, you can constrain the kind of selection F-Spot will allow 
					you to draw by choosing the appropriate size from the constraint drop down. 
					See the <xref linkend="edit-remove-red-eye"/> below for details on making 
					a selection on your photo.
				</para>
				<figure>
					<title>Strumento ritaglia</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-crop.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Una volta effettuata la selezione occorre fare clic con il mouse sul pulsante di ritaglio sotto la fotografia. Se si sta lavorando sulla fotografia originale, il ritaglio produrrà una nuova versione.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-straighten">
				<title>Raddrizzamento</title>
				
				<para>Si tratta di uno strumento per livellare una fotografia, utile ad esempio per le foto di paesaggio scattate senza un treppiede in cui l'orizzonte (immaginario) non sia a 0°. Questo strumento ruota l'immagine dell'angolo indicato e contemporaneamente la ritaglia in modo che risulti sempre rettangolare.</para>
				<figure>
					<title>Strumento raddrizzatore</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-straighten.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-colors">
				<title>Regolare i colori</title>
				
				<para>Per ritoccare la luminosità, il contrasto oppure i colori di una fotografia, fare clic sull'icona <guibutton>Regola i colori della fotografia</guibutton> per aprire il menù di fotoritocco. Una volta terminate le modifiche premere <guibutton>OK</guibutton> per applicarle.</para>
				<figure>
					<title>Strumento regolazione colori</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-adjust-colors.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-auto-color">
				<title>Regolazione automatica dei colori</title>
				
				<para>Questo effetto regola automaticamente i livelli dei colori per ottenere un miglior bilanciamento della fotografia. Rende un miglior servizio nei casi in cui il bilanciamento automatico del bianco della fotocamera non abbia funzionato in modo adeguato.</para>
				<figure>
					<title>Regolazione automatica dei colori</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-autocolor.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-desaturate">
				<title>Desaturazione</title>
				
				<para>Per trasformare una fotografia a colori in una in bianco e nero, aprire la fotografia e premere <guibutton>Desatura</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Strumento desaturazione</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-desaturate.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sepia">
				<title>Seppia</title>
				
				<para>Per rendere l'effetto delle vecchie fotografie con i toni seppia, aprire una fotografia e premere <guibutton>Seppia</guibutton>.</para>
				<figure>
					<title>Strumento desaturazione</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-sepia.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-remove-red-eye">
				<title>Rimuovere gli occhi rossi</title>
				
				<para>Per rimuovere l'effetto occhi rossi occorre selezionare la zona contenente gli occhi. È possibile ingrandire l'immagine per selezionare accuratamente gli occhi ed è anche possibile correggere entrambi gli occhi di una persona o più persone in un colpo solo. Se l'effetto non dovesse essere soddisfacente, o in presenza di parti rosse (ad esempio le labbra) sarà probabilmente necessario correggere un occhio alla volta.</para>
				<para>Per selezionare fare clic su un angolo del rettangolo che formerà la selezione e trascinare il mouse nell'angolo opposto lungo la diagonale e rilasciarlo. Si può ridimensionare la selezione trascinandone i bordi e si può muoverla facendo clic nel mezzo e trascinandola dove si desidera.</para>
				<para>Terminata la selezione dell'occhio, si può effettuare la rimozione dell'effetto occhi rossi premendo il pulsante posto sotto la fotografia stessa.</para>
				<figure>
					<title>Strumento rimozione occhi rossi</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-red-eye.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<tip>
					<para>È possibile modificare la soglia di rilevazione dell'effetto occhi rossi mediante la chiave gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/edit/redeye_threshold</filename>.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-soft-focus">
				<title>Sfocatura</title>
				
				<para>In fotografia, evidenziare una porzione di una foto lasciando sfocato il resto è un modo per dare enfasi e richiamare l'attenzione. Ciò si ottiene mediante una lente di ingrandimento con la quale si mette a fuoco solo una porzione dell'immagine. L'effetto sfocatura è un modo per simulare l'uso della lente.</para>
				<figure>
					<title>Strumento sfocatura</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="figures/f-spot-soft-focus.png"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>
				<para>Fare clic per selezionare il centro dell'area che si desidera porre a fuoco e selezionare la porzione di sfocatura, quindi premere <guibutton>OK</guibutton>.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-sharpen">
				<title>Nitidezza</title>
				
				<para>Le fotografie sfocate e molte immagini digitalizzate spesso richiedono una correzione della nitidezza. L'effetto Maschera di contrasto migliora la nitidezza degli orli degli elementi senza incrementare il rumore o introdurre difetti. Per rendere più nitida una foto selezionare <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Nitidezza...</guimenuitem></menuchoice> e specificare i seguenti valori:</para>
				
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Ammontare</parameter> — forza della nitidezza.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Raggio</parameter> — quantità di pixel su entrambi i lati dell'orlo che verranno interessati dall'affilatura. Immagini ad alta risoluzione richiederanno un raggio maggiore.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Soglia</parameter> — la minima differenza in valori di pixel che indentifica un orlo quando viene applicata l'affilatura. Serve per evitare l'introduzione di difetti sui volti, nel cielo o sulle superfici liquide.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="edit-describe">
				<title>Aggiungere un commento</title>
				
				<para>L'inserimento di una descrizione della fotografia avviene facendo clic con il mouse nella casella di testo posta immediatamente sotto la fotografia ed inserendo il testo desiderato.</para>
				<para>Una volta effettuata la selezione occorre fare clic con il mouse sul pulsante di ritaglio sotto la fotografia. Se si sta lavorando sulla fotografia originale, il ritaglio produrrà una nuova versione.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="edit-adjust-time">
				<title>Regolazione ora</title>
				
				<para>In entrambe le modalità «Seleziona» o «Modifica» è possibile regolare l'ora di una o più foto (<menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Regolazione ora</guimenuitem></menuchoice>. La regolazione dell'ora permette di spostare tutto un rullino se, ad esempio, data e ora sulla fotocamera sono errate o se ci si è dimenticati di regolare l'ora legale/solare.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="tag">
			<title>Contrassegnare le fotografie</title>
			<para>F-Spot permette di organizzare le proprie fotografie associando ad ognuna di esse una o più etichette. F-Spot contiene alcune etichette predefinite che permettono una prima organizzazione; l'utente ha comunque la piena libertà di modificarle e di aggiungerne di nuove. Ad esempio, se si desidera aggiungere un'etichetta per un evento particolare, la si può creare sotto l'etichetta Eventi.</para>
			<para>Ci sono molti modi per associare le etichette alle fotografie:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>trascinando le fotografie sull'etichetta</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>trascinando l'etichetta sulle fotografie</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>mediante il menù ottenuto premendo il tasto destro del mouse sulla fotografia</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>mediante i menù Etichette e Modifica</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						by typing them in. Press <keycap>t</keycap> to pop up the tag
						entry bar. Here you can enter the tags, separated by commas.
					</para>
					<para>
						You can also use auto-completion in this entry bar: After
						entering the beginning of a tag name, press
						<keycap>Tab</keycap> to see the first possible completion. You can
						cycle between other possible completions by pressing
						<keycap>Tab</keycap> again, and backwards with
						<keycombo action="simul"><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>.
						To confirm the suggested completion and enter a new tag, press
						<keycap>,</keycap>. By pressing <keycap>Enter</keycap> you
						leave the tag entry bar, possibly confirming the current
						completion. To abort the auto completion, just keep on typing.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			<para>La prima fotografia associata all'etichetta verrà usata come icona per tutte le etichette di quel tipo. È possibile modificare il nome dell'etichetta, il suo genitore o l'icona selezionando <guilabel>Modifica etichetta</guilabel>.</para>
			<para>È possibile modificare il genitore di un'etichetta trascinandola nel punto desiderato con il mouse. È inoltre possibile modificarne il nome premendo <keycap>F2</keycap>. Infine, quando il focus è sulla visualizzazione ad albero delle etichette (ad esempio facendo clic su un'etichetta) si può cercare un'etichetta manualmente; digitando le prime lettere, infatti, verranno cercate tutte le corrispondenze nei nomi delle etichette presenti in tutti i rami visualizzati.</para>
			
			<para>È possibile modificare la dimensione delle icone delle etichette nella barra laterale o renderle invisibili selezionando l'opzione desiderata dal menù <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Icone etichette</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			
			<tip>
				<para>F-Spot può scrivere etichette quali metadati nei file JPEG. Le etichette per file RAW, PNG, TIFF e altri vengono scritte nel Database F-Spot. Sarà necessario etichettare nuovamente questi file se verrà nuovamente importata la collezione.</para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="enjoying">
		<title>Godersi le proprie fotografie</title>
		<sect1 id="enjoying-browse">
			<title>Sfogliare</title>
			<para>È possibile ordinare l'esplorazione delle fotografie per mese o per directory. Per far ciò utilizzare la selezione in <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Ordina per</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>
		<sect1 id="enjoying-search">
			<title>Ricerca</title>
			
			<para>
				F-Spot uses search filters to help you better define search criteria.
			</para>
			
			<sect2 id="enjoying-search-tags">
				<title>Contrassegnare le fotografie</title>
				
				<para>La ricerca inizia con un doppio clic o attivando un'etichetta dalla lista delle etichette. In alternativa è possibile attivare la barra di ricerca con <menuchoice><guimenu>Trova</guimenu><guimenuitem>Visualizza barra della ricerca</guimenuitem></menuchoice>. Con la barra di ricerca attiva si possono trascinare etichette dalla lista alla barra di ricerca.</para>
				<para>Per cercare una fotografia contrassegnata con due o più etichette occorre attivare la prima nella lista delle etichette o trascinandola nella barra di ricerca, quindi trascinare la seconda sopra alla prima. È anche possibile fare clic con il tasto destro sulla seconda etichetta nella lista delle etichette, oppure utilizzare il menù <guimenu>Trova</guimenu> selezionare <guimenuitem>Trova con...</guimenuitem> e scegliere la prima etichetta.</para>
				<para>È possibile trascinare un'etichetta sulla barra di ricerca per cambiare la modalità di ricerca da "cerca questa e un'altra etichetta" a "cerca questa o un'altra etichetta".</para>
				<para>È possibile cercare una fotografia che non disponga di una particolare etichetta tramite un doppio clic su un'etichetta nella barra di ricerca. In alternativa è possibile fare doppio clic nella barra delle etichette e selezionare <guimenuitem>Escludi</guimenuitem>.</para>
				<para>Per rimuovere un'etichetta dalla ricerca occorre trascinarla fuori dalla barra di ricerca oppure fare clic con il tasto destro del mouse e selezionare <guimenuitem>Rimuovi</guimenuitem>.</para>
				<para>Per impostazione predefinita, le foto etichettate <emphasis>Nascoste</emphasis> non verranno visualizzate. Per visualizzarle occorrerà inserire l'etichetta <emphasis>Nascoste</emphasis> nelle opzioni di ricerca.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="enjoying-search-import-rolls">
				<title>Fotografie Importate</title>
				<para>F-Spot ricorda quali immagini sono state importate. Selezionare <menuchoice><guimenu>Trova</guimenu><guisubmenu>Importa rullino</guisubmenu><guimenuitem>Ultimo rullino importato</guimenuitem></menuchoice> per limitare la ricerca all'ultima importazione o usare <menuchoice><guimenu>Trova</guimenu><guisubmenu>Importa rullini</guisubmenu><guimenuitem>Seleziona importazione rullini...</guimenuitem></menuchoice> per una più fine selezione delle fotografie importate:</para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">A</parameter> — per selezionare foto da una particolare sessione importata</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>
							<parameter class="option">After</parameter> — to select all photos imported begining with a particular importing session
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para><parameter class="option">Tra</parameter> — per selezionare tutte le foto importate tra due particolari sessioni</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
				<para>
					Every time you change settings of the filter, the amount of selected photos 
					will appear in the bottom part of the dialog.
				</para>
				<para>Quando si applica il filtro di Importazione rullino, nella barra di ricerca si potrà osservare la dicitura <guilabel>Trova: Importa rullino</guilabel>. Si possono a questo punto aggiungere altri filtri per finalizzare la propria selezione.</para>
				<para>Se il filtro Importazione rullino non serve più, scegliere <guimenu>Trova</guimenu><guisubmenu>Importa rullini</guisubmenu><guimenuitem>Cancella filtri rullino</guimenuitem></para>
				<tip>
					<para>Il numero dei rullini visualizzati nella finestra di dialogo è definito dalla variabile gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/import/gui_roll_history</filename>. Il suo valore predefinito è 10.</para>
				</tip>
			</sect2>
			
			<sect2 id="enjoying-search-type-to-find">
				<title>Casella di digitazione</title>
				<para>Esiste inoltre una ricerca tramite casella di digitazione. Premere <keycap>/</keycap> per aprirla. Questa non può essere usata quando sia attiva la barra di ricerca. È possibile inserire parametri di ricerca quali "EtichettaA e (EtichettaB oppure (EtichettaC e EtichettaD))". Ad ogni istante, se F-Spot riconosce un'interrogazione valida, aggiorna la ricerca. L'operatore <emphasis>not</emphasis> non è ancora supportato.</para>
				
				<para>Questa funzione ricercherà il testo anche nei commenti alle foto e nei nomi dei file.</para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="enjoying-fullscreen-mode-and-slideshows">
			<title>Modalità schermo intero e presentazione</title>
			<para>Per ridurre al minimo le distrazioni e ingrandire la visualizzazione è possibile vedere le fotografie in modalità a schermo intero. L'utente avrà sempre il controllo della visualizzazione della prossima foto o della precedente. La modalità a schermo intero si ottiene premendo <keycap>F11</keycap> in qualsiasi momento o premendo il pulsante apposito nella barra degli strumenti.</para>
			<figure>
				<title>Modalità a schermo intero</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-fullscreen.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<para>In modalità presentazione è possibile sedersi e vedere le proprie foto così come esse vengono presentate. Si può attivare il modo presentazione premendo il pulsante sulla barra degli strumenti.</para>
			<figure>
				<title>Presentazione</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata fileref="figures/f-spot-slideshow.png"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="sharing">
		<title>Condividere le proprie fotografie</title>
		
		<abstract>
			<para>Ci sono molti modi per condividere le proprie fotografie usando F-Spot. Tutti i seguenti metodi permetteranno di condividere solamente le foto che sono state selezionate.</para>
		</abstract>
		
		<sect1 id="sharing-e-mail">
			<title>Inviare E-mail</title>
			<para>È possibile inviare le fotografie direttamente da F-Spot tramite il menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Invia email</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			<note>
				<title>Nota 1</title>
				<para>Il gestore e-mail in uso è definito a livello GNOME. È possibile modificare il gestore predefinito mediante lo strumento <application>Applicazioni preferite</application> in <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferenze</guisubmenu></menuchoice>.</para>
			</note>
			<note>
				<title>Nota 2</title>
				<para>Se qualche foto che si desidera inviare fosse in un formato non scrivibile da F-Spot (ad esempio in formato RAW) la finestra di dialogo della selezione dimensione diventerà insensibile e verrà inviato l'originale.</para>
			</note>
			<tip>
				<para>Quando si inviano immagini ridimensionate F-Spot tiene la versione modificata nella directory <filename class="directory">/tmp</filename> per 30 secondi. Questo tempo di attesa non provoca problemi con Evolution, il quale mantiene una sua copia locale per gli allegati, mentre potrebbe provocare qualche problema con Thunderbird. È possibile modificare il valore di tale tempo di attesa mediante la variabile gconf <filename class="directory">/apps/f-spot/export/email/delete_timeout_seconds</filename>.</para>
			</tip>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-print">
			<title>Stampare</title>
			<para>La stampa delle fotografie si ottiene mediante il menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Stampa</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-burn-to-cd">
			<title>Scrivere un CD</title>
			<para>È possibile masterizzare le proprie fotografie direttamente su CD o DVD tramite il menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Esporta</guimenuitem><guimenuitem>Esporta su CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="website-gallery-folder">
			<title>Generare una galleria su un sito web o in una cartella</title>
			<para>L'opzione <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Esporta</guimenuitem><guimenuitem>Esporta su cartella</guimenuitem></menuchoice> fornisce tre modi per esportare le proprie immagini.</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para><guilabel>Crea galleria usando «Original»</guilabel> esporta le proprie fotografie pronte all'uso mediante il programma libero <ulink url="http://jimmac.musichall.cz/original.php"> Original Photo Gallery</ulink> di Jakub Steiner. Se non si è sicuri su questa opzione, probabilmente non è quella che fa al caso.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>Usa file statico HTML</guilabel> esporta le proprie foto su un sito web interattivo, pronto per il caricamento.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para><guilabel>File statico</guilabel> esporta le proprie immagini come file all'interno delle directory senza inserirle in una galleria.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>

		<sect1 id="sharing-flickr-or-php-gallery">
			<title>Inviare al proprio gestore di gallerie fotografiche</title>
			<para>
				If you use Flickr, SmugMug, 23hq, Tabblo, Facebook, Zooomr or Picasa Web Album, you can post your files 
				directly from F-Spot with the <menuchoice><guimenu>File</guimenu>
				<guisubmenu>Export</guisubmenu></menuchoice> menu, choosing corresponding submenu item.
			</para>
			<para>Se si usa un software PHP conosciuto come <ulink url="http://gallery.sourceforge.net/"> Gallery</ulink> è possibile inviare le foto al proprio album esistente tramite il menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Esporta</guimenuitem><guimenuitem>Esporta su galleria web</guimenuitem></menuchoice>. Occorre prima abilitare il modulo Remoto all'interno della propria installazione di Gallery.</para>
			<note>
				<title>Note per gli utenti di Gallery 2.2</title>
				<para>Il plugin Remote per Gallery deve essere alla versione 1.0.8 o più recente.</para>
			</note>
			<para><ulink url="http://pennave.sourceforge.net">PennAve</ulink> è un'applicazione web scritta in Python che usa direttamente il database di F-Spot per presentare una galleria dinamica delle proprie foto ed etichette.</para>
			<para><ulink url="http://www.conduit-project.org">Conduit</ulink> è un'applicazione che permette la sincronizzazione di fotografie con un'etichetta particolare con il proprio archivio Flickr o Picasa Web Album.</para>
		</sect1>
	</chapter>

	<chapter id="cms">
		<title>Gestione dei colori</title>

		<sect1 id="cms-what-is-cms">
			<title>Che cos'è la gestione dei colori</title>
			
			<para>Quando si osserva una foto sul monitor questa appare differente da quella osservata nella previsualizzazione della fotocamera o su un altro monitor. Risulta essere anche diversa quando la si stampa. Questo perché ogni dispositivo ha una sua propria capacità di riprodurre i colori.</para>

			<para>Il Sistema di gestione dei colori (Color management system, CMS) è uno strumento per ottenere una fedele riproduzione dei colori tanto sul video quanto sui dispositivi di uscita (ad. es.: la stampante). Questo sistema si basa su profili colore per trasformare ogni colore nel corrispondente colore riproducibile dal dispositivo; in questo modo i colori appariranno gli stessi ovunque, su un monitor LCD oppure sulla stampa del laboratorio fotografico etc.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-what-is-icc-profile">
			<title>Che cos'è un profilo colore</title>
			
			<para>Un profilo colore è un file con estensione .icc (da cui il nome «profilo ICC») o .icm che contiene la corrispondenza tra i colori riprodotti da un dispositivo e la loro descrizione standard.</para>

			<para>Ci sono molti tipi di profili:</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Profilo per dispositivo di input. È un profilo per fotocamera o per un'applicazione come XSane relativa ad un'immagine scandita.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Profilo per area di lavoro. È un profilo descrivente lo spazio colore sul quale operano le applicazioni. Solitamente i profili più usati sono «AdobeRGB1998» oppure «ProPhotoRGB».</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Profilo display. È un profilo per monitor.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Profilo di output. Generalmente usato per la stampante.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<para>Attualmente F-Spot gestisce solamente i profili «output» e «display». La gestione dei colori viene effettuata nello spazio colore sRGB.</para>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-get-icc-profile">
			<title>Come prelevare i profili per il monitor e la stampante</title>

			<para>Ci sono molti modi per prelevare un profilo colore.</para>
			
			<sect2 id="cms-icc-from-cd-or-internet">
				<title>Da un CD o da Internet</title>

				<para>Molti produttori hardware inseriscono il profilo colore all'interno del CD o lo inseriscono nella confezione. Se si dispone di uno di questi (per monitor o stampante) lo si può usare direttamente. Tali profili sono anche scaricabili via Internet dalla sezione «Supporto» del sito web del produttore. Anche alcuni produttori di fotocamere (Nikon, Canon) forniscono i profili ICC.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-calibrating-and-profiling">
				<title>Calibrazione ed impostazione profilo</title>

				<para>I migliori risultati si ottengono calibrando ed impostando i profili mediante uno strumento di misura. Non è difficile, ma occorre avere a disposizione uno spettrofotometro per effettuare le misurazioni e creare un profilo ICC.</para>

				<para>Utilizzando Windows o Mac OS X è possibile usare il software del produttore, generato da uno spettrofotometro. Con Linux è possibile usare sia <ulink url="http://www.argyllcms.com">Argyll</ulink>, un insieme versatile di strumenti a riga di comando, oppure <ulink url="http://lprof.sourceforge.net/">LProf</ulink>, dotato di interfaccia grafica.</para>
				<para>Fare riferimento alla documentazione dei fornitori di hardware o software di terze parti per ulteriori dettagli.</para>
			</sect2>

			<sect2 id="cms-icc-from-embedding">
				<title>Incapsulamento</title>

				<para>Alcuni formati immagine (quali TIFF, JPG, PNG, etc.) possono contenere al loro interno profili colore. Se la gestione del colore è abilitata, F-Spot cercherà i profili colore e li utilizzerà.</para>
			</sect2>
		</sect1>

		<sect1 id="cms-how-to-use">
			<title>Come usare la gestione colore in F-Spot</title>
			
			<para>Attualmente F-Spot può gestire solamente i profili RGB (nessun altro profilo è visualizzabile).</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Copy your color profiles into the 
						<filename class="directory">/usr/share/color/icc</filename> or 
						<filename class="directory">/usr/local/share/color/icc</filename> 
						directory.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>La stampa delle fotografie si ottiene mediante il menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Stampa</guimenuitem></menuchoice>.</para>				
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Selezionare i profili <guilabel>Display</guilabel> e <guilabel>Output</guilabel>.</para>				
				</listitem>
			</itemizedlist>					

			<tip>
				<para>Sul sito <ulink url="http://burtonini.com/blog/computers/xicc">xicc"ulink&gt; Prova a usare il profilo di sistema.</ulink></para>
			</tip>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="extend">
		<title>Funzionalità estese</title>
		
		<sect1 id="extend-what-extensions-are">
			<title>Cosa sono le estensioni</title>

			<para>Le estensioni di F-Spot sono metodi per aggiungere nuove funzionalità all'applicazione. F-Spot supporta due tipi di estensioni: esportazione (che permette l'esportazione di foto a nuovi archivi o servizi web) e strumenti (che consentono nuove correzioni di colore, ricerca di foto duplicate ecc.). Le estensioni vengono distribuite in forma di pacchetti di estensione.</para>
			<para>Nella miglior tradizione di non reinventare la ruota, le estensioni possono usare altre estensioni, il che significa che un'estensione non può lavorare se un'altra non è installata. Questo concetto di dipendenza attualmente significa che</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>non è possibile installare un'estensione se l'estensione da cui essa dipende non è presente nel sistema</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>non è possibile rimuovere un'estensione dalla quale ne dipendano altre.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-managing-extensions">
			<title>Gestione estensioni</title>
			
			<para>Per la gestione delle estensioni selezionare la voce di menù <menuchoice><guimenu>Modifica"guimenu&gt;Gestione Estensioni.</guimenu></menuchoice></para>

			<sect2 id="extend-managing-extensions-managing-extension-repositories">
				<title>Gestione dei depositi delle estensioni</title>

				<para>In parole povere i repository sono depositi di estensioni, che possono essere locali o remoti. Per aggiungere un nuovo repository fare clic sul pulsante Repository, selezionare il tipo di repository che si desidera aggiungere, indicando il percorso o l'URL; se questi non dovessero contenere un file di descrizione (indice) per l'estensione, apparirà un messaggio di avviso.</para>
				<para>Per rimuovere un repository fare nuovamente clic sul pulsante <guibutton>Repository</guibutton>, selezionare il repository che si intende eliminare e premere il pulsante <guibutton>Elimina</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-installing-and-updating-extensions">
				<title>Installazione ed aggiornamento delle estensioni</title>

				<para>Per installare un'estensione fare clic sul pulsante <guibutton>Installa estensioni...</guibutton>. Nella finestra di dialogo</para>
				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Selezionare il repository dalla lista dei repository conosciuti e disponibili.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Selezionare il tipo di pacchetto di estensione desiderato: Tutti, Solo nuovi, Solo aggiornamento.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiorna</guibutton> per aggiornare la lista dei pacchetti di estensione che soddisfano il criterio desiderato.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Selezionare le estensioni che si intende installare/aggiornare, fare clic sul pulsante <guibutton>Informazioni</guibutton> per ottenere il sommario dei pacchetti selezionati, se lo si desidera.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Fare clic su <guibutton>Avanti</guibutton> per procedere con l'installazione.</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-enabling-and-disabling-extensions">
				<title>Abilitare e disabilitare le estensioni</title>

				<para>È possibile abilitare o disabilitare temporaneamente un pacchetto di estensione, ad esempio se non è abbastanza stabile per gestire un gran numero di fotografie oppure se i menù risultano affollati di estensioni.</para>
				<para>
					In the <guilabel>Manage Extensions</guilabel> dialog select the extension 
					package and click <guibutton>Enable</guibutton> or <guibutton>Disable</guibutton>. 
				</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-removing-extensions">
				<title>Rimuovere le estensioni</title>

				<para>È possibile rimuovere completamente un'estensione divenuta superflua. Per far questo occorre selezionare l'estensione desiderata nella finestra <guilabel>Gestione Estensioni</guilabel> e fare clic su <guibutton>Elimina</guibutton>.</para>
			</sect2>
			
			<sect2 id="extend-managing-extensions-reading-summary-of-extensions">
				<title>Leggere le informazioni sull'estensione</title>

				<para>Ogni pacchetto di estensione contiene alcuni metadati che forniscono le seguenti informazioni:</para>

				<orderedlist>
					<listitem>
						<para>Descrizione, che riassume le finalità dell'estensione</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Versione</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Autore</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Dipendenze</para>
					</listitem>
				</orderedlist>
				
				<para>Selezionare il pacchetto di estensione di cui si desidera leggere le informazioni nella finestra di dialogo <guilabel>Gestione Estensioni</guilabel> e fare clic su <guibutton>Informazioni.</guibutton></para>
			</sect2>
		</sect1>
		
		<sect1 id="extend-developing-extensions">
			<title>Sviluppare estensioni</title>

			<para>È possibile trovare informazioni su come sviluppare estensioni per F-Spot al seguente collegamento: <ulink url="http://f-spot.org/Extend_F-Spot">Extend F-Spot</ulink>.</para>
		</sect1>
	</chapter>
	
	<chapter id="shortcuts">
		<title>Scorciatoie</title>
		
		<sect1 id="Global-Shortcuts">
			<title>Scorciatoie globali</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tasto</entry>
							<entry>Azione</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>[</keycap>
							</entry>
							<entry>Ruota le foto selezionate a sinistra</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>]</keycap>
							</entry>
							<entry>Ruota le foto selezionate a destra</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Canc</keycap>
							</entry>
							<entry>Rimuove dal catalogo di F-Spot le foto selezionate</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maiusc</keycap><keycap>Canc</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>
								Delete selected photos permanently from the drive. If possible, they will moved to trash.
							</entry>
						</row>
 
						<row>
							<entry>
								<keycap>t</keycap>
							</entry>
							<entry>Visualizza o modifica le etichette per le foto selezionate</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F11</keycap>
							</entry>
							<entry>Visualizzazione a schermo intero</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Visualizza le informazioni relative alla foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Uguale</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Aumenta l'ingrandimento</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Meno</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Diminuisce l'ingrandimento</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Importa fotografie</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>0-5</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>«Alt» più un numero da 0 a 5 assegna il voto alle fotografie selezionate</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-browse-mode">
			<title>Scorciatoie di esplorazione</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tasto</entry>
							<entry>Azione</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Seleziona tutto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maiusc</keycap>
								<keycap>A</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Deseleziona tutto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Tasti freccia (su, giù, sinistra, destra) o tasti <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Sposta il focus</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Ctrl</keycap>-Tasto freccia</entry>
							<entry>Sposta il focus senza cambiare la selezione</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Barra spaziatrice</keycap>
							</entry>
							<entry>Seleziona o deseleziona la foto su cui si trova il focus</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maiusc</keycap>
								<keycap>Tasto freccia</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Cambia la selezione della foto</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maiusc</keycap>
								<keycap>Freccia sinistra o freccia destra</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Aggiunge o rimuove alla selezione tutte le foto della riga, nella direzione premuta</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Visualizza una vista ingrandita dell'immagine puntata dal mouse</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Maiusc</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Visualizza mediante pop-up una vista ingrandita e l'istogramma del colori dell'immagine puntata dal mouse</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
		
		<sect1 id="shortcuts-tag">
			<title>Scorciatoie per le etichette</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tasto</entry>
							<entry>Azione</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry>
								<keycap>F2</keycap>
							</entry>
							<entry>Rinomina l'etichetta selezionata</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>
							</entry>
							<entry>Aggiunge etichette alle foto selezionate</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>non disponibile</entry>
							<entry>Trascina le etichette per spostarle</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>non disponibile</entry>
							<entry>Digita un nome di etichetta per raggiungerla (funziona solo se l'etichetta è visibile/espansa)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>

		<sect1 id="shortcuts-edit-mode">
			<title>Scorciatoie in modalità Modifica</title>
			<informaltable frame="all">
				<tgroup cols="2">
					<thead>
						<row>
							<entry>Tasto</entry>
							<entry>Azione</entry>
						</row>
					</thead>
					<tbody>
						<row>
							<entry><keycap>Pagina su</keycap>, <keycap>Backspace</keycap>, <keycap>B</keycap></entry>
							<entry>Va alla foto precedente</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Pagina giù</keycap>, <keycap>Barra spaziatrice</keycap>, <keycap>N</keycap></entry>
							<entry>Va alla foto successiva</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Tasti freccia (su, giù, sinistra, destra) o tasti <keycap>H</keycap>, <keycap>J</keycap>, <keycap>K</keycap>, <keycap>L</keycap></entry>
							<entry>Va alla foto precedente o successiva oppure si muove su una foto ingrandita</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>R</keycap>
							</entry>
							<entry>
								Go to a random photo
							</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>f</keycap>
							</entry>
							<entry>Visualizzazione a schermo intero</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>0</keycap>
							</entry>
							<entry>Adatta l'immagine allo schermo</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>1</keycap>
							</entry>
							<entry>Fattore di zoom a 1.0 (1 pixel dello schermo per ogni pixel dell'immagine)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>2</keycap>
							</entry>
							<entry>Fattore di zoom a 2.0 (4 pixel dello schermo per ogni pixel dell'immagine)</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>Esc</keycap>
							</entry>
							<entry>Ritorna al modo esplorazione</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>V</keycap>
							</entry>
							<entry>Esamina le foto con la lente di ingrandimento (Loupe). Fare doppio clic sulla lente di ingrandimento o digitare <keycap>v</keycap> nuovamente per chiudere.</entry>
						</row>
						<row>
							<entry><keycap>Maiusc</keycap>-Rotellina del mouse</entry>
							<entry>Scorrimento veloce del rullino</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>
								<keycap>i</keycap>
							</entry>
							<entry>Commuta la visibilità dell'infobox (solo in modalità a schermo intero)</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</informaltable>
		</sect1>
	</chapter>

</book>
